<body id="x978549600202" xml:lang="ru-RU">
    <div>
        <h1 id="toc_marker-5"><strong>Глава I. Кто кормил наших революционеров?</strong></h1>
        <p class="Epigraph">В политике есть только один принцип и одна правда: или противник причиняет мне вред, или я ему.</p>
        <p class="Epigraph-avtor"><em>В. И. Ленин</em></p>
        <p class="Epigraph">Единственное разногласие у нас по земельному вопросу — кто кого в землю закопает.</p>
        <p class="Epigraph-avtor"><em>Н. С. Хрущев</em></p>
        <p>Есть в мире множество профессий. Можно выучиться на токаря, можно на слесаря. Если пойти в институт — можно стать инженером и финансистом, геологом или строителем мостов. В медицинском вузе вас научат лечить людей и спасать жизни, в педагогическом объяснят, как воспитывать и развивать детей. Но есть в мире одна профессия, которой не учат нигде. Нет ее в списках ни в одной академии, ни в одном университете. Не помогут освоить это ремесло даже в Академии наук и в заочной аспирантуре. Нигде ей не учат, однако люди, вполне ее освоившие, и даже в жизни успешно применившие, знакомы каждому из нас. Любой назовет одного-двух представителей данной профессии. Некоторые смогут назвать целые династии, где семьи целиком отдали себя столь важному и нужному делу. Что же это за чудесная профессия?</p>
        <p><em>Профессиональный революционер</em> — называется она. Интересно! Ведь не говорим же мы о токаре «профессиональный токарь», потому что любому понятно: если человек так называется, то токарь и есть его профессия. С революционерами все по-другому, и носят они гордую приставку «профессиональные», чтобы никто не сомневался, какому роду деятельности отдают они себя без остатка, на каком поприще зарабатывают они хлеб насущный для себя и своих близких. И кивают люди, услышав это волшебное словосочетание: все понятно, профессиональные революционеры на жизнь революцией и зарабатывают. А мы на уловку эту не поддадимся да и спросим невзначай: «<em>А откуда берут деньги господа профессиональные революционеры? За что</em>, и главное, <em>от кого</em><strong> </strong>получают они свои зарплаты?»</p>
        <p>Самый известный профессиональный революционер — это, конечно, Ленин. Всю свою жизнь он провел в неравной борьбе с царским самодержавием, победил в ней и построил совершенно новое пролетарское государство. Раньше это его детище называли прогрессивным и передовым, сейчас оценки поменялись. Но нас в деятельности Владимира Ильича интересуют совсем другие детали — чисто экономические. На какие же деньги жил пролетарский вождь за границей?</p>
        <p>В зависимости от отношения историка к самому Ленину и объяснения дают разные. «Деньги присылала мама», — говорят нам авторы, наполненные к Ильичу любовью и симпатией. Откуда брала средства нигде не работающая вдова, авторы советского периода не очень любили распространяться. Между тем Мария Александровна Ульянова имела всего два источника дохода. В деревне Кокушкино и на хуторе близ села Алакаевка под Самарой находилась принадлежавшая ей земля, которая сдавалась в аренду. Участки не маленькие, но и не бескрайние гектары чернозема. На хуторе, к примеру, — 83,5 десятины.</p>
        <p>Помимо этого мать Ленина получала пенсию за покойного мужа. Ежемесячные 100 рублей были по тем временам неплохими деньгами. Но любой взрослый и здравомыслящий человек прекрасно понимает,<strong> </strong>что на пенсию по потере кормильца и арендную плату за небольшой участок земли престарелая мать не может содержать своих пятерых детей, к тому же живущих за границей!<strong></strong></p>
        <p>Ведь не один Володя из дружной семьи Ульяновых полюбил житие за пределами отчизны. Его сестра Мария Ильинична, закончив в 1895 г. гимназию в Москве и поучившись на Высших женских курсах, решила продолжить образование. Понятное дело, родные учебные заведения ей не подходили, поэтому в 1898–99 гг. она стала учиться в Брюссельском университете. Кто оплатил проживание и обучение? «Партия, — ответят историки, — ведь и сестра Ленина была профессиональным революционером». Верно, была. Но только с 1899 г., это прямо написано в ее биографии. А учебу в предыдущем 1898 г. кто финансировал? Брат Владимир? А кто давал деньги ему? Опять мама?</p>
        <p>За границей жила и старшая сестра Ленина Анна Ильинична: в 1897 г., а затем с 1900 по 1902 г. Самостоятельного заработка у нее вплоть до 1903 г. не было…</p>
        <p>А ведь в России на маменькином хребте сидел еще сын Дмитрий Ильич, студент университета. Он тоже немного поборолся с проклятым царским режимом, поэтому из-за ареста и последовавших за этим неприятностей учился в университете города Юрьева (Тарту) дольше положенного. «Вечный» студент окончил его в 1901 г. в возрасте 27 (!) лет, и только в следующем, 1902 г. впервые в жизни начал самостоятельно зарабатывать. Как же он жил до этого? Милая добрая мама оплачивала все и всем?</p>
        <p>Ох, и огромные были пенсии у вдов работников народного образования в Российской империи! Может, и не надо было его в таком случае свергать, этот проклятый царский режим…</p>
        <p class="Pic-yakor"><span><img class="frame-3" src="../Images/Foto_01_fmt.png" alt="%d0%a4%d0%be%d1%82%d0%be%2001.tif" /></span>&#160;</p>
        <p class="Pic-nazv">Мать Ленина, Мария Александровна Ульянова — «генеральный спонсор» будущего вождя мирового пролетариата</p>
        <p>Шутки в сторону. Присылаемые Володеньке материнские деньги не могут быть основной статьей доходов будущего главы Советского государства. Ну не платят и не платили столько пенсионерам никогда ни в одной стране мира! Даже сегодняшние благополучные американские и европейские бабушки не смогут содержать взрослого сына, безвылазно живущего в чужой и более дорогой стране. Когда мы анализируем жизнь революционеров за рубежом, надо помнить, что вся эта беспокойная братия, по сути, нигде не работает и ничего не производит. А живет в самых дорогих местах Европы, кушает, пьет и во что-то одевается. И так в течение многих и многих лет! Все это долгое время посвящают они тщательной проработке тех теорий, которые в 1917 г. разнесут Россию в клочья. Неужели у каждого Красина, Зиновьева, Бухарина и Троцкого на далекой Родине была припасена милая мамочка с громадной пенсией, позволявшей ей финансировать беспутных неработающих дитять? Ведь революционеров были сотни, но никто из них не умер с голоду, и нет в их мемуарах душещипательных сюжетов о жизни под парижскими мостами и брюссельскими заборами. Значит, деньги у них откуда-то появлялись.</p>
        <p>Достаточно просто почитать ленинские письма — и миф о маме-спонсоре растает без следа.</p>
        <p class="Vrezka-body-Last">«Хорошо бы было, если бы она (сестра Мария Ильинична. — <em>Н. С.)</em> приехала во второй половине здешнего октября: мы бы тогда прокатились вместе в Италию… Я буду на три дня в Брюсселе, а потом вернусь сюда и думал бы катнуть в Италию. Почему бы и Мите (брат Дмитрий Ильич. — <em>Н. С.</em>) не приехать сюда? Надо же и ему отдохнуть… Если бы затруднились из-за денег, то надо взять из тех, которые лежат на книжке у Ани (сестра Анна Ильинична. — <em>Н. С</em>.). <em>Я теперь надеюсь заработать много</em>».</p>
        <p>Из текста этого ленинского письма, отправленного маме 30 сентября 1908 г. из Женевы, становится понятно, что она миллионером отнюдь не была. А заботливый сын и брат собирается компенсировать расходы своим родственникам. Каким же образом будущий вождь мирового пролетариата сам заработает много денег?</p>
        <p>А средств действительно надо не мало. Ведь практически всю Европу исколесил Владимир Ильич за время своей многолетней эмиграции! И продолжалась эта эпопея не год и не два, а с небольшими перерывами с 1900 по 1917 г.! К тому же и ездил он совсем не один. Очень часто родственники откликались на его любезные приглашения. Например, в конце июля 1909 г. Ленин, его сестра Мария, жена Надежда и теща Елизавета Васильевна Крупская едут в пансионат в местечке Бонбон под Парижем. Отрадно, что Владимир Ильич был в хороших отношениях со своей второй мамой. Только непонятно, кто же оплатил лечение дружной семьи во время их <em>шестинедельного</em> (!)<strong> </strong>пребывания в пансионате.</p>
        <p>А ведь теща будущего пролетарского вождя не просто приезжала погостить к зятю и дочери. Она жила с ними за границей постоянно! В Женеве, Лондоне, Париже и Кракове делила Елизавета Васильевна Крупская «горький» эмигрантский хлеб с четой Ульяновых. Помогала по хозяйству. А чтобы не сильно уставала, ей наняли помощницу. «Наконец мы наняли прислугу, девочку лет 15, за 21/2 р. в месяц + сапоги, придет во вторник, следовательно, нашему самостоятельному хозяйству конец», — пишет в своем письме 9 октября 1898 г. Надежда Константиновна Крупская. Так ленинская теща и кочевала по Европе следом за дочкой и зятем, пока не умерла на чужой земле в 1915 г. в возрасте 73 лет. Кто же оплачивал и тещу, и девочку-помощницу, и визиты родственников? Неужели снова мама Ильича? Или все же он сам?</p>
        <p>Легальных способов заработка у него было всего два: перевод каких-либо книг и написание собственных работ. Вы когда-нибудь слышали о великом переводчике Ульянове? О его знаменитых переводах каких-либо книг или стихов? Нет. А книги самого Владимира Ильича читали? Самая знаменитая его работа, написанная в эмиграции до Первой мировой войны, — «Материализм и эмпириокритицизм». Уже из названия самому неискушенному в ленинских жизненных перипетиях станет понятно, что бестселлером с миллионными тиражами такая глубоко философская работа стать не может. Аналогично, когда Ильич переводил с немецкого на русский труды Энгельса или Каутского: золотой дождь просто не мог на него обрушиться. Чтобы свободно жить на гонорары и приглашать в Италию братьев и сестер, надо было писать не марксистские опусы, а детективы или любовную лирику. Но как мы знаем, Ленин себя на такие пустяки не разменивал. Следовательно, и оплата его писательского труда в издательстве товарищества братьев Гранат, где он планировал свой «критицизм» выпустить, заоблачной быть не могла.</p>
        <p>Более того, из другого ленинского письма, написанного 27 октября 1908 г. сестре Анне, мы можем узнать, что Владимира Ильича размер гонорара за книгу вообще не интересует! Он так и пишет:</p>
        <p class="Vrezka-body-Last">«<em>Имей в виду, что я теперь не гонюсь за гонорарами,</em> т. е. согласен пойти и на уступки (какие угодно) и на отсрочку платежа до получения дохода от книги — одним словом, издателю никаких рисков не будет».</p>
        <p>Так за какую работу Ленин собирается получать много денег, если эта работа — не написание его весьма скучных и специфических книг? Доходы любого человека, выплачиваемые ему в виде оплаты за его деятельность или услуги, являются финансовой оценкой общественной значимости этого индивидуума. Высокая зарплата — значит, человек ценный и нужный. У Ленина с финансами тоже все хорошо, значит, он востребован и оценен. Только кем?</p>
        <p>Ленин страдал от нехватки денег, скажут его историки. Да, были в его жизни не самые финансово удачные периоды. Однако нам важен не скрупулезный подсчет его ежедневных денежных трат, а сам <em>стиль</em> ленинской жизни. Это привычки и повадки богатого человека. </p>
        <p>В конце 1908 г. чета Ульяновых переезжает из Женевы в Париж. 19 декабря 1908 г. в почтовый ящик падает очередное письмо Владимира Ильича к сестре Анне: «Мы едем сейчас из гостиницы на свою новую квартиру: Mr. Oulianoff. Rue Beaunier, 24. Paris (ХIV-me). Нашли очень хорошую квартиру, шикарную и дорогую».</p>
        <p>Квартира и впрямь отличная: четыре комнаты, чуланы, водопровод и газ, что для начала ХХ в. — довольно редкое явление. В Париже Ильич проживет целых четыре года и всегда будет снимать жилье очень хорошего качества. Кто же так сильно любил и ценил Владимира Ильича, что выплачивал ему столь солидное содержание? На этот вопрос ответ не даден до сих пор…</p>
        <p class="Pic-yakor"><span><img class="frame-4" src="../Images/Foto_02_fmt.png" alt="%d0%a4%d0%be%d1%82%d0%be%2002.tif" /></span>&#160;</p>
        <p class="Pic-nazv">Сестра Ленина Мария Ильинична и брат Дмитрий Ильич Ульяновы</p>
        <p class="Pic-yakor"><span><img class="frame-4" src="../Images/Foto_03_fmt.png" alt="%d0%a4%d0%be%d1%82%d0%be%2003.tif" /></span>&#160;</p>
        <p class="Pic-nazv">Елизавета Васильевна Крупская, теща Ильича, отправилась в эмиграцию вместе с дочкой и зятем</p>
        <p class="Pic-yakor"><span><img class="frame-5" src="../Images/Foto_04_fmt.png" alt="%d0%a4%d0%be%d1%82%d0%be%2004.tif" /></span>&#160;</p>
        <p class="Pic-nazv">Ленин, 1900 год</p>
        <p>Ленин имел возможность жить на широкую ногу, не считая копейки. Вот еще один весьма примечательный факт. Крупская страдала болезнью щитовидной железы. Момент ее обострения пришелся на время, когда чета Ульяновых жила в австрийском Кракове. Местная медицина кажется Ленину недостаточно современной, поэтому он везет Наденьку на операцию в Швейцарию, после чего супруги возвращаются обратно. Дорожные расходы, стоимость операции, расходы на восстановительное лечение, на отдельную палату. Кто из вас, дорогие читатели, вот так запросто может отвезти свою жену оперироваться в Цюрих или Женеву?</p>
        <p>А в европейских столицах ведь жил отнюдь не один Владимир Ильич. Возьмем наугад несколько революционных биографий, копнем жизнеописание деятелей известных и почти забытых меньшевиков, большевиков или эсеров. Везде мы увидим одну и ту же картину: борцы за народное счастье привольно кушают западноевропейские хлеба на неизвестные денежные средства.</p>
        <p>Начнем с ленинцев. Будущий ленинский нарком просвещения<strong> </strong>Анатолий Васильевич Луначарский<strong> </strong>очень любил учиться. Поэтому в 1895–1898 гг. в Швейцарии, Франции, Италии слушал курсы философии и естествознания, изучал труды Маркса и Энгельса. Начитавшись и наслушавшись, поехал делиться знаниями в Россию. Там был арестован. Далее суд, ссылка. В 1904 г. уехал за границу, чтобы лишь в мае 1917 г. вернуться на Родину пассажиром второго «пломбированного» поезда. Давала ли ему деньги мама или кто-то другой — неизвестно.</p>
        <p>Нарком труда, коллега Луначарского по первому советскому правительству, Александр Гаврилович Шляпников, в 1908 выехал за границу «для связи с заграничным ЦК РСДРП». В Женеве он знакомится с Лениным. Это не удивительно. На Родине вождь русского пролетариата почти не бывал, потому знакомиться с ним приходилось в Швейцарии. За рубежом Шляпникову понравилось, а домой ехать совсем не хотелось. Поэтому он поочередно (!) вступил во французскую и германскую Социал-демократические партии, что заняло у него целых шесть лет. В Россию прибыл только в 1914 г., чтобы через пять месяцев снова отбыть в эмиграцию.</p>
        <p>История жизни самого главного троцкиста — Льва Давыдовича Бронштейна, тоже не является исключением. Убежав в 1902 г. из ссылки за границу с фальшивым паспортом на фамилию Троцкий, он оставил эту фамилию себе в качестве псевдонима. Вволю погуляв по европейским столицам, Лев Давыдович в 1905 г. возвращается домой. Готовится революция, и ее кто-то должен направлять. С первого раза взорвать Россию не получилось. Поэтому в феврале 1907 г. он опять отправился в эмиграцию, чтобы вернуться в Россию весной 1917 г., в итоге просидев в эмиграции около 13 лет.</p>
        <p>Не бедствовали за границей и лидеры меньшевиков. Юлий Осипович Мартов (Цедербаум)<em> </em>уехал туда после<strong> </strong>ссылки в 1900 г. Ненадолго появившись на Родине в<strong> период первой русской революции, он снова отбыл в Европу весной 1906 г., чтобы вернуться в Россию также в «пломбированном» вагоне в мае 1917 г. Несложно посчитать, что этот «борец за народное счастье» отсутствовал в России почти 17 лет.</strong></p>
        <p>Однако рекордсменами по части жизни за рубежом были другие лидеры меньшевиков. Один из старейших борцов с самодержавием Павел Борисович Аксельрод эмигрировал еще осенью 1874 г. Неуютно чувствуют себя революционеры в России. Не в царской, а вообще. Поэтому Павел Борисович только дважды появится здесь: сначала в 1878–1879 гг., уехав затем обратно в любимый Цюрих, и потом только через 37 (!) лет, в мае 1917 г., все на том же «пломбированном» транспортном средстве. А через три месяца, в августе, вновь отчалит за рубеж. Точно так же около 37 лет не увидит России и Георгий Валентинович Плеханов. Отрыв его от России был настолько велик, что две его дочери даже с трудом говорили по-русски!</p>
        <p>Лидеры эсеров тоже жили за рубежом. Например, Виктор Михайлович Чернов эмигрировал в 1899 г. Быть подпольщиком в России, рисковать ему не хотелось. Куда удобнее бороться за свободу в чистых женевских и лондонских библиотеках. Быть профессиональным революционером там, за границей, за столиками парижских и брюссельских кафе и бистро. <em>А точнее говоря, быть профессиональным </em><em>болтуном, про</em><em>фессиональным писакой разных вредных программ и профессиональным сочинителем разрушительных для России идей</em>! Такая «работа» очень хорошо оплачивается. Только кем? Кто же дает средства на выпуск социал-демократических, эсерских и анархистских изданий? Кто платит их авторам хорошие гонорары?</p>
        <p>А ведь надо еще проводить съезды, конференции и другие партийные мероприятия. Это тоже весьма затратная статья. Например, Второй съезд РСДРП открылся в Брюсселе, но заканчивать его пришлось в Лондоне, так как бельгийская полиция заинтересовалась происходящим. Все делегаты, как один, взяли и переехали в британскую столицу.<strong> </strong>Их было более 40 человек.<strong> </strong>Откуда у «бедных», нигде не работающих демократов средства на групповые путешествия по Европе? На какие средства они снимали помещение для съезда? Кто оплатил им всем гостиницы и выдал командировочные деньги на питание?</p>
        <p>«Это были партийные взносы, это были добровольные пожертвования!» — кричат со страниц своих книг «красные» историки. Все правильно, каждая партия берет со своих членов плату за великую оказанную им честь. Но только давайте помнить, что в экстремистских партиях того времени (а эмигрировать были вынуждены участники только таких организаций) состояли не миллионы, а максимум несколько тысяч. Такое количество людей не может небольшими партвзносами оплатить многолетнее проживание кучи бездельников за рубежом. Да и пожертвований всегда немного, если мы, конечно, будем так называть действительно <em>добровольное</em> внесение своих средств частным лицом.</p>
        <p>Весь этот финансовый механизм можно прекрасно видеть на примере современных партий. Они тоже официально существуют на членские взносы и пожертвования. Но если бы речь шла только о пожертвованиях сочувствующих, то на сегодняшний день в мире не было бы ни одной партии. Деньги в их кассу вносят бизнесмены, целые картели и группы, четко преследующие определенную выгоду. Наполняя партию живительным финансовым ручьем, эти люди и организации заключают с ними определенную сделку, заставляя потом в парламенте страны или в муниципалитете маленького захолустного городка с лихвой отработать вложенные средства. <em>Не будем наивными — просто так денег никто никому не дает и в обычной жизни, и в политике.</em><em></em></p>
        <p>Точно так же было и 100 лет назад. Пожертвования, о которых нам рассказывают историки, просто являлись удобным объяснением для потомков. Иначе ведь не поймет питерский рабочий и тамбовский крестьянин, на какие такие копейки и рубли живут за рубежом борцы за их свободу. Сейчас пожертвования от сомнительных организаций и лиц за сомнительные услуги и будущее лоббирование интересов спонсоров записывают на «нейтральные» структуры и кристально чистых старушек-пенсионеров. Пришла якобы вот такая бабуля в офис партии, да и внесла на торжество либеральных идей несколько сотен тысяч рублей. А на соседней улице другие бабули жертвуют на борьбу за права трудящихся или спасение флоры и фауны планеты. Партия, отмывшая таким способом самые грязные деньги, чиста как слеза младенца. Есть у вас, уважаемые государственные органы, есть вопросы, так вы их бабуле и задавайте. Мы тут ни при чем — не можем же мы отказать в приеме средств сочувствующему нам человеку…</p>
        <p>В начале развития революционной ситуации с таким простым решением была в России небольшая загвоздка: не было в стране столько сознательных бабушек и дедушек. Были все сплошь несознательные, а точнее сказать — обычные, нормальные люди. И они, если видели, как кто-то бросил бомбу в жандарма или чиновника, быстро того молодца вязали и сдавали куда следует. Первыми с этой проблемой в свое время столкнулись народники, искренне шедшие к русским мужикам просвещать, открывать им глаза. А оказывались в полицейских участках, куда те самые крестьяне их и сдавали. Поэтому никак не получалось написать в учебниках истории, что вся революционная эмиграция оплачивалась пожертвованиями простых русских людей. Тогда был найден простой, поистине гениальный трюк: все сомнительные деньги объявили пожертвованиями… самих капиталистов! Локомотивом, передовиком этого странного почина назвали известного промышленника и миллионера Савву Морозова. Пояснения мотивации удивительного поведения капиталиста не было вовсе никакой. Давал, мол, деньги и все, совесть мучила. Да и вообще, странный они народ — миллионеры. Просто не знают, куда девать деньги, вот и финансируют своих «могильщиков».</p>
        <p>Это — правда. Савва Морозов был человеком весьма неординарным и финансовую помощь социал-демократам оказывал. Но только помогать большевикам он начнет накануне первой русской революции, а товарищи эмигранты вкусно ели и сладко спали в европейских столицах значительно раньше…</p>
        <p>Рос «генеральный спонсор» ленинской партии в строгости — семья Морозовых была старообрядческая, что уже само по себе говорило о многом. Воспитывался Савва аскетом, человеком очень религиозным. Такой человек никак не мог помогать социал-демократам — слишком в разных мирах существовали Морозовы и борцы за народное счастье. Так и остались бы большевики без денег, если бы не любовь! Савва Морозов, женатый человек, полюбил актрису Художественного театра Марию Федоровну Андрееву. Полюбил безумно, неистово, забыв обо всем на свете. А вот она была связана с революционерами. Пользуясь чувствами миллионера, «товарищ феномен», как называл Андрееву Ленин, стала вить из него веревки. Капиталист Морозов начал финансировать издание газеты «Искра», активно общаться с большевиками и даже доставлять свежеотпечатанные экземпляры к себе на фабрику! Однако те, кто писали большевистские мифы и приписывали влюбленному филантропу основную роль в финансировании партии, явно перестарались. Но что делать — широко развернулся Ильич в первую русскую революцию, еще шире развернется он, готовя третью. Объяснения золотому дождю, обрушившемуся на разваливавшие русское государство партии, надо было дать. Вот тогда-то и стал Савва Морозов генеральным спонсором Ленина и компании. Между тем, достаточно просто почитать Максима Горького, лично знавшего капиталиста, чтобы убедиться, что все это ложь.</p>
        <p class="Vrezka-body-Last">«Кто-то писал в газетах, что Савва Морозов тратил на революцию миллионы, — пишет Горький в своем одноименном очерке, посвященном “спонсору”, — разумеется, это преувеличено до размеров верблюда. Миллионов лично у Саввы не было, его годовой доход — по его словам — не достигал ста тысяч. <em>Он давал на издание “Искры”, кажется, двадцать четыре тысячи в год».</em></p>
        <p>Вот так. Наш гипермиллионер превратился в просто богатого человека, а его умопомрачительная помощь смутьянам обрела конкретную цифру. Конечно, «двадцать четыре тысячи в год» — тоже очень серьезные деньги. Но даже на издание газеты, тираж которой — несколько десятков тысяч, этого уже не хватит. А ведь еще надо платить зарплаты, закупать оружие, оплачивать забастовки, давать взятки, подделывать паспорта и документы. Да мало ли какие расходы могут возникнуть в процессе «освободительной борьбы» с царизмом!</p>
        <p>А теперь пора разобраться, почему именно Савва Морозов в нашей истории монополизировал финансовое спонсорство большевистской партии. Случилось это потому, что увидев реальные результаты «работы» своих друзей социал-демократов, он отказал им в поддержке и уехал за границу, во Францию. А там при весьма темных обстоятельствах 44-летний магнат застрелился! Это случилось 13 мая 1905 г. в номере «Ройяль-отеля». «За границей он убил себя, лежа в постели, выстрелом из револьвера в сердце», — напишет об этом Горький.</p>
        <p>Но эта смерть не была самоубийством. Савва Морозов был убит своими друзьями-революционерами. Его жена, вбежавшая в номер сразу после выстрела, увидела в окно быстро убегавшего неизвестного человека. Так она утверждала до конца своих дней, так она сказала прибывшей французской полиции. И еще рассказала, что предсмертная записка: «В моей смерти прошу никого не винить», написана совсем другим почерком. Да и вообще, по своему характеру и воспитанию старовер-раскольник Савва никогда не решился бы на самоубийство. Но ее никто не слушал — доказательств не было. Французская полиция поспешила закрыть дело и не обратила внимания, что накануне своей гибели Савва Морозов застраховал жизнь на 100 тыс. рублей. Влюбленный магнат не нашел ничего лучшего, как отдать страховой полис своей пассии Марии Андреевой, которая бережно хранила бумагу, а потом получила по ней деньги. Сорок тысяч из них ушло на оплату разных долгов актрисы, а остальная сумма попала в фонды большевистской партии.</p>
        <p>Дальнейшая история несчастного Саввы Морозова раскручивалась уже сама собой. Полиция Франции признала его самоубийцей, невзирая на показания жены. Из-за этого и в России, чтобы получить разрешение на похороны по православному обряду, пришлось объявить, что свой грех самоубийства покойный совершил в помешательстве. Такой трюк помог похоронить Морозова «как положено». Эта же выдумка невероятно облегчила жизнь советским историкам. Теперь финансирование революционеров капиталистами можно было объяснить их душевным нездоровьем…</p>
        <p>Но помимо своевременной гибели, покойный меценат сделал для русской революции еще одно доброе дело. Он познакомил Горького с Николаем Павловичем Шмидтом, который стал вторым известным спонсором социал-демократов. Будучи по матери членом династии Морозовых, Шмидт также обладал значительным состоянием. Под влиянием пролетарского писателя он проникся революционными идеями и, аналогично Савве, начал помогать революционерам деньгами. Дело дошло до того, что боевики-рабочие фабрики Шмидта приняли активнейшее участие в московском вооруженном восстании в декабре 1905 г. Сама фабрика была разрушена артиллерией, а ее странноватый владелец арестован.</p>
        <p>В тюрьме Шмидт просидел около года. Дальнейшую его судьбу предсказать несложно — он был найден мертвым. Разумеется, как и при всех загадочных смертях, самоубийство было самым удобным объяснением. Этому мешал лишь тот факт, что Шмидта нашли с перерезанным горлом. </p>
        <p>Такой экзотический способ самоубийства не используют даже японские самураи, предпочитающие вспарывать живот, поэтому второй версией стало убийство «по инициативе» администрации тюрьмы. О том, что его смерть была выгодна революционерам, в советское время не писали. Однако судьба состояния Шмидта весьма показательна. После его смерти наследниками стали две сестры и пятнадцатилетний брат. Но все деньги, несмотря на это, попали в кассу большевистской партии. Для этого революционеры применили весь арсенал своих средств — от фиктивного брака до запугивания и угроз. Кстати говоря, наследство Шмидта тоже не было «миллионным». Большевикам досталось около четверти миллиона рублей. Сумма, безусловно, большая, но недостаточная для оплаты двух революций, десятков тысяч единиц оружия и десятков лет беспечной жизни в сытой Европе…</p>
        <p>Удивительное свойство спонсоров наших революций — так вовремя уходить из жизни — до сих пор по-настоящему историков не заинтересовало. А ведь это очень важно! Мертвые Савва Морозов и Николай Шмидт стали наиболее удобным объяснением всего золотого дождя, пролившегося на русских революционеров. Спросить, сколько реально давалось денег, стало не у кого. <em>Можно было списать на них любые суммы</em>! Вот оттого фамилий лиц, переживших революцию, вы в списке спонсоров наших революций и не найдете. Хотя странно это: чего ж после победы, году этак в 1925, не поставить скромную стеллочку, да хоть досочку мемориальную на стену повесить? Здесь, мол, и жил имярек такой-то, сильно помогавший освободительному русскому движению. Нет, не вешали досочек после победы, не писали на них имена. Потому что пришлось бы их размещать на стенах иностранных дипломатических представительств. А это уже скандал…</p>
        <p>Большевики производили «самофинансирование» — бросят свой последний козырь историки. Именно так объясняют денежное снабжение социал-демократов ленинского «разлива» исследователи, им не симпатизирующие. Грабили банки и почтовые кареты, брали наличность мешками. На эти деньги Ленин с товарищами и жил. И это правда. Только за границей жил Ильич наездами с 1895 по 1917 г., а наиболее широкая волна экспроприаций (сокращенно их называли «эксами») захлестнула Россию лишь в конце первой революции и происходила с разной интенсивностью в течение двух с половиной лет. Их производили не только большевики-ленинцы, но и эсеры, и многие другие революционные группы. Но вот что интересно: меньшевики банков не грабили, денег криминальных не получали, а жили по соседству с большевиками в европейских столицах ничуть не хуже. Уровень жизни революционеров-эмигрантов никак не зависел от их партийной принадлежности.</p>
        <p>Да и делить социал-демократов можно весьма условно. Если взять тех ленинцев, чьи заграничные похождения мы описали выше, то увидим мы любопытную картину: многие известные большевики стали большевиками буквально накануне Октября, а до этого благополучно числились меньшевиками и членами других группировок. Поэтому приверженцами Ильича их можно назвать с очень большой натяжкой. Так, к примеру, арестовавший Временное правительство Антонов-Овсеенко в партию большевиков вступил лишь в мае 1917 г., уже в Петрограде! Троцкий смог вступить, а точнее быть принятым заочно в ленинскую партию лишь летом этого страшного для России года! Значит, ранее и тот и другой финансы получали не от большевиков. Почему же они так легко «перепрофилировались» в 1917 г.? Потому, что все наши революционеры финансировались из одного и того же источника…</p>
        <p>У Карла Маркса был Фридрих Энгельс, владелец нескольких фабрик. Он и оплачивал житие великого мыслителя, его причуды, публикации его книг. Словом, все. Значит, у каждого революционера, что занят профессиональной борьбой за свободу, должен был быть свой «Фридрих Энгельс». Представьте, что сегодня вы начнете бороться против чего-либо. Бросите работу и начнете философствовать в письменном виде. Как долго вы протянете? Сначала кончатся сбережения, потом продадите мебель. Затем наступит пора квартиры. Потом кончатся продукты. Если, конечно, вам никто не поможет. Поможет, но преследуя свои цели. <em>Кто же был «фридрихом энгельсом» всех наших революционеров?</em></p>
        <p class="Pic-yakor"><span><img class="frame-6" src="../Images/Foto_05_fmt.png" alt="%d0%a4%d0%be%d1%82%d0%be%2005.tif" /></span>&#160;</p>
        <p class="Pic-yakor"><span><img class="frame-6" src="../Images/Foto_06_fmt.png" alt="%d0%a4%d0%be%d1%82%d0%be%2006.tif" /></span>&#160;</p>
        <p class="Pic-nazv">Ленинские места в основном находятся за границей России, как и «бухаринские», «плехановские» и всевозможные остальные. Вверху: Франция, курорт Порник. Внизу: Лондон, Холфорд-сквер, 30<em></em></p>
        <p>Да те же, кто и сегодня оплачивает взрывы в нашем метро и выстрелы в наших солдат! Все события столетней давности мы прекрасно можем понять, заглянув в нашу современность. Около 10 лет длится конфликт в Чечне. Все это время множество чеченских мужчин ничего другого не делают, только воюют. Мы их видим на кадрах трофейной хроники: здоровые упитанные люди, одеты с иголочки, прекрасно вооружены. И ничего не производят. Ничего, кроме смерти и разрушения. Однако обеспечены всем необходимым, получают зарплаты, кормят семьи. Откуда деньги? Некие исламские центры дают своим единоверцам оружие, присылают наемников и деньги. На «святое» дело идут эти деньги, в «неверных» стреляет это оружие. Но неизвестны, анонимны люди и организации, подпитывающие чеченских сепаратистов и террористов. Никто не говорит, что именно он отправил в Чечню груз оружия или очередной долларовый транш. Никто не требует себе за это почета и уважения, не использует сей факт в рекламных и пропагандистских целях. Потому что прекрасно знают, что не так «свята» эта борьба. Потому что реклама, почет и уважение этим организациям и людям ни к чему. Они преследуют свои, совершенно определенные цели, никакого отношения к борьбе чеченцев не имеющие. Цель эта — создание очага напряженности в России. Организация гнойного нарыва на ее теле, ведущего как максимум к гибели всего государственного организма, как минимум — к его ослаблению. Пожалуй, сегодня нет никакого сомнения, кем и зачем оплачивается «борьба за свободу» в Чечне, Дагестане и Ингушетии. <em>Так почему же столь очевидные для нас истины современности мы упорно отказываемся замечать в прошлом?</em></p>
        <p>Ведь наш сегодняшний мир возник не на пустом месте. Каждый день люди ложатся спать, чтобы, встав с утра, продолжить дело, которым занимались вчера. Так будет и завтра, и послезавтра, так было вчера. Каждый из нас в течение всей жизни ведет ниточку своих дел из пункта «А» в пункт «Б», и только смерть прерывает этот процесс. По тем же правилам существуют и государства. Те процессы, что мы видим сегодня, начались не только задолго до нашего рождения, но и до появления на свет наших прадедушек и прабабушек. В каждое историческое время перед всяким государством стоят одни и те же задачи. Это сохранение внутренней стабильности и проведение внешней политики, наиболее способствующей развитию и упрочению страны. На политической карте мира всегда много игроков, их интересы сталкиваются. Проигрыш одной державы — это всегда выигрыш другой. Ослабление одной страны — это всегда усиление другой. Будем помнить об этом, и тогда прекрасные сказки о самопроизвольном возникновении революций и разрушительных движений больше не будут застилать туманом наши глаза.</p>
        <p>Нет, никак не удается объяснить вольготную жизнь русских революционеров, если не вспомнить о борьбе держав на мировой арене, о схватке стран и народов. Видимая фаза такого противостояния начинается с объявления войны и известна каждому гражданину. Тайная фаза борьбы открыта только спецслужбам, а многие ее факты так никогда и не становятся широко известными. Но вычислить руку специальных организаций в ряде событий все же можно. Есть огромное различие между самым одиозным частным спонсором и представителем государства, дающего деньги политической организации. Как любой разумный человек, частный инвестор будет вкладывать большие деньги в уже зарекомендовавшую себя структуру, в ту, что близка к получению власти, чтобы вернуть вложенные средства через выгодные контракты и правильное лоббирование. Такой вариант не предусматривает долговременных вложений. Отдача должна быть в самом обозримом будущем. Спецслужбы другого государства не будут так щепетильны в сроках. Дело ведь готовится великое — ослабление, а если получится, то и разрушение страны-конкурента. Конечно, чем раньше это произойдет, тем лучше, но и 20–30 лет — это вполне приемлемый срок в борьбе за главенство над миром. Частный инвестор смотрит в корень — ему нужны гарантии. Но кто сможет гарантировать, что Вова Ульянов почти через 25 лет после начала своей революционной карьеры уничтожит Российскую империю? Никто. Вот Плеханов, тот и за 40 лет не справился!</p>
        <p><em>Вывод напрашивается простой: источником финансирования русских революционеров были спецслужбы соперничающих с Россией стран. Или одной такой страны…</em></p>
        <p>Есть в этой игре и свои правила. Главное из них — не оставлять следов. Переводы денег делаются не из государственного банка и, конечно, не с официального счета разведки или спецслужбы. Для такого рода дел созданы многочисленные благотворительные фонды, различные подставные фирмы и фальшивые организации. Используются и известные личности, которых вдруг охватило желание дать деньги на государственный переворот, то бишь «демократизацию» и «борьбу за права человека». И когда мы читаем, что странный миллионер мистер Икс вдруг пожертвовал кругленькую сумму «борцам за свободу», то, вероятнее всего, еще более круглая сумма осела до этого на одном из его счетов. Помогать делать революцию — это очень ответственная работа. И очень хороший бизнес…</p>
        <p>Источник финансирования у наших революционеров всегда был один и тот же. Все свои действия по «странному» совпадению борцы с российской властью всегда удивительно синхронизируют с событиями на мировой арене. Когда надо создать России проблемы, они активизируются, когда надобность в этом отпадает — надолго впадают в анабиоз. И еще, что немаловажно, львиная доля наших революционеров считает политическое устройство Источника образцом для подражания. <em>Воз</em><em>можно, поэтому очень часто наши революционеры поступали не так, как подсказывала логика их борьбы с российской властью, а так, как было выгодно их зарубежным друзьям! </em>Даже когда выбор был между революцией и благом Источника, они решительно выбирали сторону своих финансовых вдохновителей.</p>
        <p>Как разрушить любое государство? Ударить по его болевым точкам, по слабым местам. Для этого всегда нужны две вещи: идея и личность.</p>
        <p>Их искали. И нашли.</p>
    </div>
    
    <div>
        <h1 id="toc_marker-6"><strong>Глава </strong><strong>II. </strong><strong>На чьи деньги Герцен бил в свой «Колокол», или Зачем барон Ротшильд шантажировал русского царя</strong><strong></strong></h1>
        <p class="Epigraph">Россия налегла, как вампир, на судьбы Европы.</p>
        <p class="Epigraph-avtor"><em>А. И. Герцен</em></p>
        <p class="Epigraph">Если мы хотим чем-то помочь какому-нибудь делу, оно должно сперва стать нашим собственным, эгоистическим делом...</p>
        <p class="Epigraph-avtor"><em>Ф. Энгельс</em><em></em></p>
        <p>Болтуны и мечтатели. Именно из этих двух категорий уже более 150 лет рекрутируются те, кто пытается уничтожить Россию. Меняются исторические декорации, но их цель и по сию пору остается неизменной.</p>
        <p>Кто же первым начал идейно бороться с «проклятым царизмом», кто произнес вслух будущие постулаты наших «борцов за свободу»? Кто первым начал агитировать население Российской империи эту самую империю похоронить, пусть и под самыми красивыми лозунгами?</p>
        <p>Ответ на этот вопрос очевиден — Александр Иванович Герцен. И если мы окунемся с головой в жизнь этого «славного» сына нашего отечества, то мы сможем придти практически к самому началу генеалогического дерева русского освободительного движения. К его корням. А корни эти находятся в грязной земле, перепачканы песком, и под толщей многометрового слоя политической почвы таят в себе много страшных секретов…</p>
        <p>Знаменитый публицист и писатель, автор, возможно, лучшего в нашей литературе мемуарного романа «Былое и думы», был внебрачным сыном знатного русского барина. Его отец Иван Яковлев, покатавшись по «Европам», вывез оттуда массу впечатлений и немку по имени Луиза Гааг. Она-то и родила будущего светоча русского освободительного движения 25 марта 1812 г., прямо накануне наполеоновского нашествия. Однако отец, по понятным причинам, не смог поделиться с сыном своим именем и дал отпрыску «переводную» фамилию Герцен (от немецкого слова <em>das Herz</em> — сердце). Однако незаконность появления на свет никак не повлияла на дальнейшую судьбу мальчика, ибо, сэкономив на имени, отец щедро снабдил его деньгами. Будучи богатым и образованным человеком, окончив университет со степенью кандидата и серебряной медалью, Герцен принялся бичевать окружающую его русскую действительность. Даже сейчас, спустя почти 180 лет, эта действительность далека от совершенства. Повод покритиковать власть, народ, страну найти легко. Что же говорить о середине XIX столетия. Так, Герцен, автор романа «Кто виноват?», и задал первый великий русский вопрос. Ответ у самого автора также имелся. Через год после окончания учебы Герцен, его приятель Огарев и несколько других молодых людей были арестованы. Повод — студенческая вечеринка, на которой пелась песня, содержавшая в себе «дерзостное порицание», и был разбит бюст императора Николая I. Так борец за свободу Герцен первый и последний раз оказался в тюрьме, украсив свою биографию необходимой для любого революционера отсидкой. После девяти месяцев заключения Александр Иванович был отправлен в ссылку в город Пермь.</p>
        <p>Справедливости ради надо сказать, что вся «освободительная» деятельность Герцена на Родине и вправду свелась к уничтожению скульптурных изображений главы русского государства. Весь свой талант агитатора и публициста он раскроет в эмиграции, всю свою славу заработает на чужбине. Это если говорить о высоком. Что же касается вопроса, где же наш герой заработал столько денег, что до конца своих дней мог спокойно и безбедно бороться за свободу русского мужика, то он не так однозначен, как это может показаться на первый взгляд…</p>
        <p>Будучи владельцем крепостных крестьян, отправленный в ссылку Герцен своего состояния не лишился. Главе весьма либеральной тогдашней Российской империи даже в голову не приходила возможность какой-либо конфискации имущества ссыльного поселенца. Частная собственность была в России священна, чем, собственно говоря, активно пользовались революционеры всех мастей вплоть до 1917 г., борясь с самодержавием и одновременно получая всевозможные проценты и дивиденды. Зато для того, чтобы выехать за границу, в середине ХIХ в. необходимо было ходатайствовать у органов власти о получении паспорта. Ссыльный Герцен разрешение на отъезд тоже получает. В общем даже неважно, что именно написал «временно заблудившийся» россиянин в своем прошении. Любопытен факт, что ему в просьбе не отказали, посчитав, что, отбыв ссылку, вину перед Родиной Александр Иванович уже искупил. Да и вправду, ее режим надворному советнику Герцену был ранее смягчен. Он имел возможность печататься в журналах, и его художественные произведения становились все более популярными в среде читающей публики. 19 января 1847 г. Герцен с семьей выехал из Москвы за границу, чтобы более уже не возвращаться в Россию никогда…</p>
        <p>А Европа того времени кипит и бурлит. В 1848 г. ее потрясает ряд восстаний и революций. Смутой охвачен Париж, полыхают Рим, Палермо, Милан и Венеция. Бунтуют в Берлине, Вене, Праге и Будапеште. Царское правительство относится к этому очень серьезно. Прошлые волны революционной активности в Европе едва не смыли Российскую империю в небытие. Пожар Великой французской революции испепелил Смоленск и Москву, спалив дотла сотни русских деревень. Заливали и тушили его большой и страшной кровью. Вторая волна смуты пришла в нашу страну в начале 1820-х гг. Практически одновременно, словно по команде произошли государственные перевороты в ряде европейских стран. Везде их осуществляли военные. В Испании в результате революции 1820–1823 гг. была установлена конституционная монархия. 24 августа 1820 г. восстает гарнизон города Порту в Португалии, и вот уже Конституция 1822 г. провозгласила и эту пиренейскую страну конституционной монархией. В 1820 г. сигнал к революции в Италии дает восстание карбонариев и гарнизона города Нола близ Неаполя. Тревога императора Николая I будет нам еще более понятной, если мы вспомним, что практически сразу за этими событиями в Европе попытка государственного переворота произошла и в России — 14 декабря 1825 г. И осуществили ее военные, объединенные, словно карбонарии, в тайное общество. О странностях и загадках восстания декабристов мы подробно поговорим в одной из дальнейших глав, а пока лишь заметим, что этот революционный пожар, благодаря решительности русского правительства, удалось загасить кровью относительно малой…</p>
        <p>И вот русское правительство с опаской наблюдает, как в Европе собирается уже третья волна смуты и крамолы. Ответом на нее становится царский манифест 14 марта 1848 г. Говоря о революционных потрясениях континента, император Николай I употребляет весьма специфические слова, ничуть не скрывая своей тревоги и опасений. Речь словно идет об отражении вражеского нашествия:</p>
        <p class="Vrezka-body-Last">«…По заветному примеру православных наших предков, призвав на помощь Бога Всемогущего, мы готовы встретить врагов наших, где бы они ни предстали, и, не щадя себя, будем в неразрывном союзе со Святой нашей Русью защищать честь имени русского и неприкосновенность пределов наших».</p>
        <p class="Pic-yakor"><span><img class="frame-7" src="../Images/Foto_07_fmt.png" alt="%d0%a4%d0%be%d1%82%d0%be%2007.tif" /></span>&#160;</p>
        <p class="Pic-nazv">А. И. Герцен всю жизнь посвятил борьбе с Россией</p>
        <p>По мнению монарха, в охваченной крамолой Европе его подданным делать нечего. Итог манифеста — возвращение в Россию из-за рубежа около 26 тыс. русских. Герцен возвращаться в «царство мглы, произвола, молчаливого замиранья» отказывается. Император Николай I от таких его действий в восторг не пришел и немедленно потребовал возвращения. Это сейчас мы являемся гражданами, а тогда были подданными. Разница не только в терминах: подданный обязан выполнять волю своего монарха. Герцен ее не выполнил. Но он не просто остается за границей, он вдруг начинает становиться первым русским политическим иммигрантом! «За эту открытую борьбу, за эту речь, за эту гласность — я остаюсь здесь», — напишет он.</p>
        <p>И начал открытую войну с Россией. Пулями тут будут слова и предложения, а снарядами — статьи и памфлеты. «Теперь за границею завелись опять два мошенника, которые пишут и интригуют против нас: какой-то Сазонов и известный Герцен...», — говорил барону Корфу русский царь. И добавлял: «Вот благодарность за его помилование». Неоднократные «предложения» и приказы вернуться на Герцена не действуют. Тогда Николай I решает склонить своего мятежного подданного к послушанию, как сейчас бы сказали, чисто экономическими методами. «…Надо велеть наложить запрещение на его имение, а ему немедля велеть воротиться», — накладывает резолюцию русский монарх. Логика правительства была простой и понятной. Если перекрыть борцу с темным царством финансовый ручеек, то он должен покориться. Потому как вряд ли захочет лишиться своего крупного состояния.</p>
        <p>Не спешите восхищаться мужеством и смелостью свободолюбивого писателя. Даже жесткий и прямолинейный император Николай Павлович не мог себе представить, что упрямство и жажда борьбы охватили Герцена не случайно. Мощные внешние силы решили использовать писателя в своих целях и практически гарантировали ему и физическую, и финансовую безопасность. Дальнейшее развитие событий ярко показывает нам, <em>какие</em> это были силы.</p>
        <p>Но поначалу Герцен банально прятался. Царское распоряжение относительно него появилось <em>в июле 1849 г</em>. Но в течение года (!) ни Министерство иностранных дел, ни русская миссия в Париже просто не могли бунтаря найти. Он просто на время испарился, исчез. Почему будущий смелый обличитель самодержавия сразу не послал это самое самодержавие куда подальше? Зачем прятался? Ответа у историков и литературоведов мы не найдем. Между прочим, поведение Александра Ивановича мы сможем понять, если представим себе, что до момента письменного официального отказа вернуться в Россию он окончательно не отрезал себе обратного пути на Родину. Именно там, увы, находилось все его имущество. И пока он официально не стал «невозвращенцем», он всячески пытался «вытащить» свои активы. Ведь о царской воле и аресте всех своих капиталов он прекрасно знал. Это легко заметить, сопоставляя даты и читая написанное самим Герценом. Он пишет: «<em>В</em> <em>декабре 1849 г.</em> я узнал, что доверенность на залог моего имения, посланная из Парижа и засвидетельствованная в посольстве, уничтожена и что вслед за тем на капитал моей матери наложено запрещение».</p>
        <p>Давайте на минутку задумаемся. Представьте, что некая власть заставляет вас сделать то, чему активно противится весь ваш либеральный организм. Просят, а затем приказывают вам сделать сущую гадость — вернуться на Родину. И выбора вам, по сути, не оставляют: либо делаешь, что говорим, либо останешься без порток. Есть над чем задуматься. День, два, максимум три. И принять решение. Варианты могут быть следующие: вернуться; остаться, поднять шум, потерять деньги и приобрести славу мученика.</p>
        <p>Был и еще один вариант — попытаться реализовать имущество и вывезти деньги. Это поначалу и пытается делать Герцен. Но, узнав <em>в </em><em>декабре 1849 г</em>. (через 5 месяцев после решения царя), что этот вариант не проходит, он должен был бы выбирать из двух первых! Дальше-то тянуть нечего! А в реальности Герцен продолжает прятаться, словно что-то выжидая. Пройдет еще девять месяцев (!), прежде чем его смогут разыскать, а вернее сказать, «продумав» еще 270 дней, наш герой вылезет на свет божий из своего укрытия! Лишь <em>20 сентября 1850 г.</em> русский консул в Ницце сумел наконец-то передать ему царский приказ о возвращении. Отказ вернуться в письменном виде пришел через три дня. Отчего же прятавшийся более года Герцен теперь отвечает царю моментально? Что изменилось? Почему он все-таки решил потерять свое состояние?</p>
        <p><strong>Потому, что Герцен знал: своих денег он не потеряет. Более того, он знал, что если останется на Западе, то проблем с финансами он более испытывать не будет.</strong></p>
        <p>Почему он так решил? Потому что мощная внешняя сила все это ему гарантировала. Правда, произошло это не сразу — отсюда и столь долгий срок принятия решения. Гаранты Герцена были столь высокопоставленны, а его будущая задача столь грандиозна, что на все согласования потребовалось около 15 месяцев. Кто же смог дать Герцену гарантии финансовой неприкосновенности? Кому был нужен публицист, чей талантливый ум будет озабочен лишь одной задачей — сокрушения ненавистной Российской империи? Ответ на этот вопрос есть во всех жизнеописаниях Герцена. Правда, на этом моменте биографии Александра Ивановича как-то не принято подробно останавливаться. А зря! Именно в то мгновение нашей истории на поверхности впервые зримо появился первый, пока еще робкий росток ядовитого дерева «русского освободительного движения». Плоды этого дерева принесут нашей стране неисчислимые беды. Ими обильно усыпаны баррикады Красной Пресни, ими была начинена бомба народовольцев, оторвавшая ноги царю-освободителю. Одурманенные запахом и вкусом этих «плодов свободы», будут взрывать себя эсеры-бомбисты, а чекисты-большевики будут не колеблясь подписывать смертные приговоры тысячам русских людей. Да и в наше время именно из этих кроваво-красных ягод разлетаются болты и куски железной арматуры, убивающие мирных людей в московском метро…</p>
        <p>Сокрушение русского государства, организация первых попыток его разрушения путем пропаганды были очень нужны внешнему врагу России. После окончания наполеоновских войн в Европе оставались только две поистине мощных сверхдержавы: Россия и Англия. И вот представители некоего государства встречаются с русским подданным по фамилии Герцен и рисуют ему картины будущего. Сделаешь, как мы предлагаем, — и все будет хорошо…</p>
        <p>Фамилию одного таинственного незнакомца мы назовем чуть ниже. Договорившись с ним обо всем, Герцен разом перестал бояться санкций русского правительства. Он знал, <em>что</em> он теперь будет делать и <em>что</em> ему для этого нужно! Позднее в «Былом и думах» он напишет: «Деньги — независимость, сила, оружие. А оружие никто не бросает во время войны, хотя бы оно и было <em>неприятельское</em>, даже ржавое». Так Герцен объявил войну своей Родине. Дальнейший ход всей его жизни ясно покажет, что неприятели России вооружат его деньгами до зубов. А что же еще надо писателю и публицисту? Свобода творчества, а деньги, как известно, и есть отчеканенная свобода. Что с того, что ее чеканкой занимаются в государственных банках враждебных России государств?</p>
        <p>Реакция русского правительства на отказ Герцена вернуться была молниеносной (по тем временам, разумеется). <em>18 декабря 1850 г.</em> Петербургский уголовный суд постановил «подсудимого Герцена, лишив всех прав состояния, признать за вечного изгнанника из пределов Российского государства». Был наложен арест и на капиталы матери писателя, Луизы Ивановны. Но не будем ронять скупую слезу — светочу русской литературы не пришлось мыть посуду в грязных парижских бистро. Не пришлось ему давать уроки русского языка прыщавым парижским студентам. Герцен становится одним из первых русских эмигрантов, «профессиональных» борцов с самодержавием. А если сказать честнее и проще — то одним из первых бескомпромиссных борцов с Россией.</p>
        <p>А жил он широко — не скупясь. На свои средства Герцен имел возможность содержать в Париже политический салон. В этом модном салоне появлялись самые известные революционеры и вольнодумцы того времени: Гарибальди, Прудон, Маркс, Энгельс. При этом Герцен, естественно, нигде не работал. Даже наоборот, он вкладывал свои средства в издание политизированных газет. Но ведь его состояние было арестовано, арестован и капитал его матушки, как же это может быть? О! История финансового «оздоровления» Герцена похожа на сказку и детектив одновременно. Ему помог… банкир барон Джемс Ротшильд!</p>
        <p>Фамилия Ротшильд — известная и говорит сама за себя. Если мы возьмем в руки словарь Брокгауза—Эфрона, то мы сможем узнать историю возникновения этого самого мощного банкирского клана планеты. Основатель этого клана Мейер-Ансельм Ротшильд родился в 1743 г. во Франкфурте-на-Майне, в бедной еврейской семье, занимавшейся антикварной торговлей.<strong> </strong>(Именно так в словаре и написано — сочетание бедняка и торговца антиквариатом создателей не смутило!) Еще в школе на деньги, получаемые для покупки сладостей, он стал совершать коммерческие операции, давать ссуды, составлять и продавать антикварные коллекции. Так и разбогател, причем невероятно. После смерти Ротшильда в 1812 г. его сыновья продолжили дело отца, но уже в других масштабах. Во главе Франкфуртского дома стал его старший сын Ансельм; Соломон основал банкирский дом в Вене, Натан — в Лондоне, Карл — в Неаполе, а интересующий нас более всех других, Джемс — в Париже. Франция, да и вся Европа в тот момент переживала сложный момент своего развития — крушение империи Наполеона. Есть большие подозрения, что клан Ротшильдов приложил к этому не меньше сил и средств, чем некоторые страны антифранцузской коалиции. Открыв филиалы своего банкирского дома во всех крупнейших странах, он стал интернациональной структурой и мог желать и добиваться победы тех сил, которые банкирам были более выгодны. Львиную долю своего состояния Джемс Ротшильд и его собратья составили на том, что якобы раньше всех других финансистов узнали о разгроме Наполеона под Ватерлоо. Но как это возможно? Телефонов тогда не было, а гонцы на взмыленных лошадях примчаться должны практически одновременно. К сожалению, источники, пишущие об этом, не сообщают нам, насколько раньше<em> </em>других получили Ротшильды информацию. На час, два, на полсуток? Или они знали итог битвы при Ватерлоо за неделю до ее начала?<em></em></p>
        <p><em>Получить такую значительную фору во времени, чтобы успеть заработать астрономические суммы, Ротшильды могли только в одном случае — если они принимали активное участие в подготовке краха империи Бонапарта!</em><em></em></p>
        <p>Такое предположение только на первый взгляд кажется маловероятным. Главным противником Бонапарта были англичане. Именно они на протяжении 28 лет поднимали всю Европу на борьбу с Францией. Именно британские войска совместно с прусским корпусом разбили Бонапарта при Ватерлоо. Вспомним главную причину поражения Наполеона в этом сражении. Маршал Груши, посланный императором с тридцатитысячным корпусом в обход, к месту сражения вообще не явился! Посланный добить и блокировать прусский корпус Блюхера, он его… потерял. После поражения, вызванного его «прогулом», опытнейший вояка так и не смог внятно объяснить, где и как он смог так сильно заблудиться. «Поведение маршала Груши было так же невероятно, как если бы по дороге армия испытала бы землетрясение, поглотившее ее», — скажет позднее Наполеон. Великий император совершил роковую ошибку, поручив одну треть своей армии в решающий момент человеку, очень сильно на него обиженному. Когда Бонапарт в массовом порядке сделал своих генералов маршалами, то Груши он маршальский жезл не дал. Обидевшись, тот вообще уволился в отставку. Вернулся в строй он только в 1814 г., во время Ста дней. Тут Наполеон свою оплошность исправил — Груши стал маршалом, но обиду затаил. И в решающий момент исчез с поля битвы.</p>
        <p>Дальнейшая судьба Эммануила Робера де Груши разительно отличается от участи ближайших соратников Бонапарта. Маршал Ней и Мюрат были расстреляны, а Груши спокойно уехал в Америку, откуда уже через два года вернулся полностью восстановленный королем во всех званиях и титулах. В почете и богатстве он прожил долгую жизнь и спокойно умер в своей постели. Взошедший на трон французский монарх не забыл и Ротшильда, никакого отношения к Ватерлоо вроде бы не имевшего. Сразу после свержения Наполеона король сделал Джемса Ротшильда кавалером ордена Почетного легиона. Финансовые дела банкира пошли еще лучше. Вскоре его состояние вновь умножилось благодаря устройству внутренних государственных займов. Резко пойдут в гору дела и у остальных представителей клана. </p>
        <p>Обычно скупой на награды австрийский император сразу после разгрома Наполеона сделал всех Ротшильдов рыцарями, а 15 октября 1822 г. наградил их титулами баронов…</p>
        <p>Но вернемся к Александру Ивановичу Герцену. Представитель самого мощного банкирского дома планеты и русский писатель не были друзьями. Не были они родственниками по материнской или по отцовской линии. Герцен не был женат на дочери Ротшильда, а тот, в свою очередь, не был обязан борцу с царизмом жизнью и свободой. Их не связывало ничего, кроме планов разрушения России и тех тайных договоренностей, что между ними имелись. Почему мы так подробно останавливаемся на этом моменте? </p>
        <p><strong>Потому, что иначе никак не объяснить такой факт: ради Герцена Ротшильд не побоялся шантажировать русского царя!</strong></p>
        <p>Герцен с Ротшильдом разыграли красивую партию. Первый продал второму<strong> </strong>билеты московской сохранной казны, принадлежавшие его матери, и на которые был наложен арест. Ротшильд выплатил деньги, а потом, в свою очередь, потребовал оплаты билетов у своего русского контрагента — одного петербургского банкира. Тот ответил, что этого сделать не может в силу запрета властей. <em>В ответ барон Ротшильд пригрозил бойкотом России со стороны международных финансовых институтов.</em> Банкир<strong> </strong>потребовал у своего петербургского партнера немедленно получить аудиенции у министра иностранных дел и министра финансов и заявить им, что он, Ротшильд, «советует очень подумать о последствиях отказа, особенно странного в то время, когда русское правительство хлопочет заключить через него новый заем».</p>
        <p>Давайте спокойно проанализируем эту невероятную ситуацию. Еще совсем недавно Джемс Ротшильд владел вторым после короля во Франции состоянием в 600 млн. франков. В 1848 г. короля у французов вновь не стало. Значит в республике Ротшильд стал самым богатым человеком. И вот к нему приходит один из его вкладчиков и предлагает купить некие ценные бумаги. Уже сам факт этого весьма странен. Если вы захотите продать чеки «Америкэн Экспресс» или облигации «Газпрома», разве вы прямиком направитесь к главе газового монополиста Алексею Миллеру или к генеральному директору «Сбербанка»? Можете, конечно, попробовать, и если вам повезет, и вы попадете в кабинет, то постарайтесь быстро и внятно объяснить, зачем уважаемому банкиру покупать у вас арестованные ценные бумаги. Ведь дело выглядит именно так! Если Герцен точно знает, что бумаги у него, мягко говоря, проблемные, и не скажет об этом Ротшильду, то у него потом могут быть серьезные неприятности. После того как барон поймет, что он купил кота в мешке, он должен будет вызвать Герцена и доходчиво объяснить ему, что за такие дела, называемые мошенничеством, сажают в тюрьму или закапывают в землю живым в Булонском лесу или Венсенском парке. После чего логично предположить, что он вернет Герцену облигации и прибавит что-то типа: «Твой царь — ты и разбирайся!».</p>
        <p>А если представить себе, что Герцен честно рассказал о своих проблемах Ротшильду, то его действия выглядят верхом идиотизма. Если сегодня кто-нибудь предложит самому успешному банкиру купить имущество Усамы бен Ладена, арестованное правительством США, каков будет его ответ? А ведь николаевская Россия была одной из сверхдержав того времени.</p>
        <p>И еще: русские цари не раз и не два возьмут в долг у клана Ротшильдов. Их должниками будут Николай I, Александр II и Александр III. За свою помощь в финансировании строительства Закавказской железной дороги, соединившей Баку и Батум, клан Ротшильдов получит право на льготное владение бакинскими нефтяными предприятиями. И сыновья, и внуки барона Джемса Ротшильда будут качать эту нефть до 1917 г.! Так какой же резон рисковать всем этим блестящим будущим ради непонятных бумаг пусть и передового, но все же не родного барону писателя Герцена? Зачем Ротшильду ради микроскопической для него суммы ссориться с русским правительством? Ведь император Николай Павлович отличался крутым своенравным характером — а ну как взбрыкнет! <em>Кто для барона Ротшильда важнее — мелкий вкладчик Герцен или Российская империя, крупнейший заемщик прошлого, настоящего и будущего?</em></p>
        <p>Ответ очевиден, если рассматривать только чисто экономические причины…</p>
        <p>Джемс Ротшильд все же пошел на риск. Момент для шантажа, безусловно, был выбран удачно. 14 января 1850 г. в ежевечерней английской газете «Глоб» появилось сообщение:</p>
        <p class="Vrezka-body-Last">«Русский заем в 5500000 фунтов стерлингов для завершения строительства железной дороги из Санкт-Петербурга в Москву был официально заявлен вчера господами братьями Беринг и К°».</p>
        <p>Лионель, племянник барона Джемса и глава лондонского банка Ротшильдов, был финансовым агентом русского правительства, и именно через его руки шли все русские железнодорожные займы. Удар был сильный: дядя попросит племянника не дать царю денег, если тот в свою очередь не отдаст деньги Герцену.</p>
        <p>Значит, стоил наш борец за свободу того, чтобы глава клана поставил на карту очень многое! Русская казна страдала от нехватки средств, а железная дорога всегда была объектом стратегическим. Но ведь могли и отказать! Однако Николай I решил, что модернизация собственной страны все же важнее, чем принципы обиженного самолюбия. В конце концов, он же не представлял, до каких масштабов и в какое политическое явление вырастет Александр Иванович Герцен.</p>
        <p class="Pic-yakor"><span><img class="frame-8" src="../Images/Zaichnevskij_fmt.png" alt="%d0%97%d0%b0%d0%b8%d1%87%d0%bd%d0%b5%d0%b2%d1%81%d0%ba%d0%b8%d0%b9.tif" /></span>&#160;</p>
        <p class="Pic-nazv">Император Николай I посчитал кредиты важнее пропаганды</p>
        <p><strong>Можно долго рассуждать о разности весовых категорий банкира и самодержавного монарха, однако неоспоримым историческим фактом остается получение Ротшильдом всех причитающихся средств с процентами и даже процентами на проценты!</strong> Вот как был нужен Герцен недругам нашей страны! Не поверим же мы всерьез в то, что известный банкир так сражается за деньги каждого своего вкладчика, к тому же даже не лежащие в его банке! Не проходит и версия «старинной дружбы». В своих письмах и книгах Герцен часто упоминает Ротшильда, но знакомство вкладчика с банкиром длиной около двух лет отнюдь не повод помогать русскому писателю <em>так и на таком уровне</em>. В январе 1847 г. он только уехал за границу, а уже через год получил право использовать адрес банка для своей корреспонденции! «Когда бы вы вздумали что-либо послать без имени и очень верно, то посылайте так, через банкиров: “Доверяется благожелательным попечителям гг. Ротшильдов в Париже...”», — пишет Герцен в письме А. А. Чумикову 9 августа 1848 г. «Не забудьте сообщить мне свой адрес, вы можете писать мне на имя “братьев Ротшильдов в Париж”», — пишет Герцен Моисею Гессу из Парижа 3 марта 1850 г.</p>
        <p>Ох, неспроста внимание к его скромной персоне тех, кто зарабатывал деньги на свержении правительств и устройстве революций. Вспомним известное выражение одного из представителей клана Ротшильдов: «Когда на улице льется кровь, самое время покупать недвижимость»…</p>
        <p>Всю жизнь в банке этого семейства будут храниться все деньги богатого борца за свободу бедных — около миллиона франков. Всю жизнь Александр Иванович Герцен продолжал аккуратно получать свои дивиденды с капиталов, вырученных от продажи крепостных крестьян и своего имения. Простая мысль — начать борьбу за отмену крепостного права путем освобождения собственных рабов — ему в голову не пришла. Зато он успешно занимался спекуляциями на фондовой бирже и операциями с недвижимостью. То есть был вполне успешным бизнесменом. Зачем же писал книги, зачем выпускал газеты? Так ведь это тоже бизнес. Нельзя же все свои средства вкладывать в одно только дело, можно и прогореть. Упадут цены на дома и имения, рухнут акции компаний и корпораций. А война за мировое господство между разными державами будет продолжаться всегда. Значит и спрос на ненавистников своей страны обеспечен надолго. Вот так и будут друзья писать ему письма: Париж, банк Ротшильда, Герцену…</p>
        <p>24 августа 1852 г. Герцен с сыном покидают французскую столицу и высаживаются в Англии. Британские эмигрантские законы позволяли (да и сейчас позволяют) укрываться на ее земле многим политическим эмигрантам. Но не будем наивными — дело не в особенной сердобольности британцев. Это голый циничный расчет — убежище получит тот, кого можно потом использовать в политической борьбе. Приют дают тем, кто враждебен в отношении стран, в ослаблении которых заинтересована британская дипломатия. Эмигранты из России от Герцена до Бориса Березовского, от Ленина до чеченских эмиссаров всегда находят в Туманном Альбионе гостеприимство и помощь…</p>
        <p>Отношения писателя с кланом Ротшильдов продолжают оставаться самыми теплыми. Зачем это надо банкирам — вопрос риторический. Кто считает бизнесменов людьми аполитичными, глубоко ошибается. Чем крупнее бизнес, тем больше в нем политики. У фигур такого масштаба, как Ротшильд, и планы, и задачи соответствующие. А вернее сказать, у правительства одной из европейских держав, что незримой тенью стоит за великими финансистами. Работа в тандеме у них прекрасно получается. Не забыты заслуги клана перед Великобританией на поле Ватерлоо, в других закулисных битвах столетия. Лондонский Ротшильд — Лионель, сын Натана-Мейера, уже в 1847 г. впервые избирается в палату общин от лондонского Сити. Но вот незадача — иудей Ротшильд не может принять присягу на Библии. Конечно, не сразу (вопрос-то деликатный), но уже в 1858 г., специально под Ротшильда, изменяется форма депутатской присяги, и ее теперь смогут принимать нехристиане. Это только начало полного слияния верхушки английского государства с мощным банкирским кланом. Сын Лионеля, Натаниель Ротшильд, будет возведен королевой Викторией в достоинство пэра королевства; а свою дочь он выдаст замуж за лорда Розберри, бывшего премьера Англии…</p>
        <p>Надо отдать должное Герцену — долги своим «друзьям» он начал отдавать очень быстро. Прошло чуть больше года, и на свет появилась листовка, напечатанная на тонкой голубой бумаге. «Братьям на Руси» — ее название. «…Придут еще для России светлые дни. Ничего не делается само собой, без усилий и воли, без жертв и труда», — вытеснено на ней. За первым воззванием последовали и другие: «Юрьев день!», «Поляки прощают нас», «Вольная русская община в Лондоне», «Крещеная собственность».</p>
        <p>Все это продукция Вольной типографии, основанной Герценом. «Основание русской типографии в Лондоне является делом наиболее практически революционным, какое русский может сегодня предпринять в ожидании исполнения иных, лучших дел», — напишет сам Александр Иванович. Год основания обозначен в русской истории, однако совсем по другому поводу: <em>осенью 1853 г.</em> разразилась очередная русско-турецкая война. Мог ли Герцен перебазироваться в другую европейскую столицу? Нет, не мог. Ведь «иные лучшие дела» уже на подходе. <em>15 марта 1854 г.</em> Англия и Франция объявили войну России. Совершенно «случайно» первая листовка Герцена выходит за год до этого — <em>21 февраля 1853 г.</em> К началу войны пропагандистская машина заработает на полную мощность…</p>
        <p>Начинается знаменитая Крымская кампания, осада Севастополя. Британские корабли обстреливают окрестности Петербурга, Петропавловск-Камчатский, Соловецкий монастырь. Планируется решительный разгром России и низведение ее до роли второстепенной державы. Помимо стальных пушек и ружей для успешного сокрушения русских нужны идеологические мортиры и словесные гаубицы. Вот почему счастливая мысль основать Вольную типографию приходит к Герцену именно <em>в 1853 г.</em> Пока идет война, антироссийские издания начинают пробивать себе путь в Россию на юге — через Константинополь, Одессу и Украину, на севере — через Балтику. Герцен пишет воззвания к героическим защитникам Севастополя. Нет, он не восхваляет их мужество и героизм, не восхищается их стойкостью и храбростью. Он призывает их переходить на сторону врага!</p>
        <p>А параллельно продолжает творческий поиск. <em>В начале 1855 г.</em> в свет выходит его детище — печатное издание «Полярная звезда». Нас может смутить тот факт, что в разгар войны в столице главного противника России русский революционер издает антироссийский журнал. А Герцен не смутится и ответит, что отечеству его меньше всего нужны рабы, а больше всего — свободные люди. И добавит, что с английскими министрами он союза не заключал, так же как с русскими, и пусть сами читатели судят о чистоте его намерений!</p>
        <p>Так и хочется сказать: дорогой Александр Иванович! Вот если бы читатели могли бы отследить чистоту банковских операций банковского дома Ротшильда, убедиться, что миллион франков господина Герцена действительно русского происхождения. Тогда можно было бы судить и о «чистоте» намерений революционера-миллионера. А так нам остается только верить, что ни одного фунта, ни одного пенса и сантима вы от британских спецслужб не получили. И исключительно на свои кровные сбережения выпускали в свет антироссийские издания! В тот самый год, в тот самый месяц и в том самом городе…</p>
        <p>Международная обстановка тем временем меняется — Россия проигрывает Крымскую войну. В 1855 г. умирает император Николай I, и на престол вступает его сын Александр II. По сравнению со стальным Николаем Палкиным любой другой русский монарх покажется либеральным. Это значит, что подрывную работу в России будет вести легче. Благо и общество поголовно результатами войны недовольно и в поражении винит царское правительство. Потому продолжаются и любопытные исторические «совпадения». <em>В январе 1856 г.</em> в Париже начались переговоры, завершившиеся подписанием позорного для нас Парижского мирного договора. <em>В 1856 г.</em> к Герцену в Лондон приезжает его соратник и единомышленник Николай Огарев. Россия лишилась права иметь флот в Черном море и потеряла все завоеванное в эту войну у Турции. Расстроены финансы, падает курс русской валюты. Лучшего момента для подрывной агитации не найдешь. Революции ведь всегда происходят в проигравшей стране. Да и в тогдашней царской России наступило некоторое подобие «оттепели». Следовательно, подрывной литературе будет легче проникнуть в страну, а идеям — в умы и сердца. Надо только немного изменить форму подачи материала. Поэтому <em>1 июля 1857 г.</em> журнал «Полярная звезда» сменяется газетой «Колокол». Дело ставится на широкую ногу. Наибольший тираж одного номера «Колокола» — 2–2,5 тыс. экземпляров. Наиболее удачные номера могли выходить по нескольку раз. Бумага — тонкая, это не случайно: маленький журнал можно сложить несколько раз и спрятать в кармане, под одеждой. Чемодан с двойным дном и вовсе способен вместить огромное количество «Колокола». Скорость распространения газеты завидная: через 10 дней после ее выхода в Лондоне она на столах русских либеральных читателей и жандармских офицеров. Читает газету и император. В ней печатают небывалые вещи, которые в самой России абсолютно закрыты. Например, государственный бюджет или сверхсекретную переписку министров. Откуда у изгнанника такие документы? Ответ исследователей умиляет — Герцену все это привозили и присылали поклонники его таланта! То есть те самые министры! Возможно, оно и так, но бьюсь об заклад, что самые ценные документы Александр Иванович получал от своих почитателей из разведки той самой соперничающей с Россией державы…</p>
        <p class="Pic-yakor"><span><img class="frame-9" src="../Images/Foto_09_fmt.png" alt="%d0%a4%d0%be%d1%82%d0%be%2009.tif" /></span>&#160;</p>
        <p class="Pic-nazv">Газета «Колокол» стала первым по-настоящему влиятельным антигосударственным изданием</p>
        <p>Однако журнал, целиком состоящий из одних пусть тайных, но весьма скучных документов, читать массово не будут. Не соберут публику и страницы, заполненные страстными, но пустыми призывами. Поэтому в качестве приманки на страницах «Колокола» печатаются записки декабристов, Екатерины II и многие другие любопытные вещи. И это приносит свои плоды. «Вы не можете себе вообразить, какие размеры принимает наша лондонская пропаганда», — радуется в одном из писем Герцен. Экономические показатели издателя «Колокола» не беспокоят. «До 1857 года не только печать, но и бумага не окупалась, — пишет успешный спекулянт домами и акциями, миллионер Герцен. — С тех пор все издержки покрываются продажей, далее наши финансовые желания не идут».</p>
        <p>Цена «Колокола» — 6 пенсов. По тем временам не очень дорого, но и не дешево. При этом затраты велики: бумага, типографские расходы, оплата помощников для контрабандной доставки в Россию. Не забудем, что продается только ничтожная часть тиража: кто в Лондоне купит газету на русском языке? Еще меньше людей выписывают газету в самой России. Вы можете себе представить подписчиков запрещенной в СССР периодики году этак в 1970-м? Много их будет? Конечно нет, поэтому основную часть тиража никто из читателей не оплачивает. Ее нелегально везут в Россию и распространяют там. Последнее «ноу-хау» Герцена — пересылка журнала вполне легально, по почте. Но — бесплатно. Вот и объясните мне, как может такое издание быть на самоокупаемости? А Герцен денег не жалеет, понятное дело, своих. Только счет им ведет банк Ротшильда, и вся статистика расходов и доходов с тех счетов для нас абсолютно закрыта. Аналогично цюрихскому счету Владимира Ильича Ленина…</p>
        <p>В одном из первых номеров «Колокола» была изложена и программа действий. Она заключала в себе три конкретных положения:</p>
        <p class="ListBul">• освобождение крестьян от помещиков;</p>
        <p class="ListBul">• освобождение слова от цензуры;</p>
        <p class="ListBulLast">• освобождение податного сословия от побоев (?).</p>
        <p>Скромно, но ведь это только начало. Да, собственно, никто ее выполнять и не собирался. <strong>Все это лишь способы борьбы, методы ослабления страны путем воспитания у населения ненависти к своему собственному государству.</strong> Когда в 1861 г. русский мужик от русского царя получит волю, в революционных кругах ничего не изменится. Никто царю-освободителю осанну петь не станет, хотя первая и самая важная часть программы Герцена будет правительством выполнена. «Колокол» будет нагло врать, что эта воля ненастоящая, что народ обманули. Герцен, писавший под псевдонимом Искандер, меньше звать Русь к топору не станет!</p>
        <p>Любопытно поведение газеты и через два года после отмены крепостного права. В 1863 г. в Польше начнется восстание. Цель восставших — отделение от России, средства — террор и убийства. Попытка отложиться от Петербурга — грубое нарушение международного права того времени. Территория Польши была поделена между тремя державами еще во времена Екатерины Великой. Последнее приобретение России — Варшава и часть другой польской территории (герцогство Варшавское) — вошло в состав нашей империи по итогам разгрома Наполеона. Вся эта ситуация была закреплена международными договорами и трактатами, против такого положения вещей ни одна держава не возражала.</p>
        <p>Мятеж начинается одномоментно и, что очень показательно, только в русской части Польши. Угнетают гордую шляхту и пруссаки, и австрийцы, но убивать почему-то начинают только русских солдат и офицеров! Да и надеяться на победу в борьбе с огромной Россией никто в Польше в здравом уме не может. Надежда повстанцев не на сабли и ружья, а на чернила зарубежных дипломатов. Значит, восстание маленькой и гордой Польши не может быть самостоятельным актом. Это не жест отчаяния, а тщательно спланированная операция.</p>
        <p>Реакция мирового сообщества эти опасения подтверждает. В самый разгар мятежа послы Англии, Франции и Австрии обращаются к русскому правительству с заявлением, что надеются на скорое дарование прочного мира польскому народу. Это означает вмешательство во внутренние дела России и закамуфлированное предложение предоставить Польше независимость. Когда вместо этого русские войска приступают к жесткому наведению порядка, дипломатический шантаж повторяется вновь. Англия требует созыва международной конференции по польскому вопросу. Отказ от нее грозит новой Крымской войной.</p>
        <p>Вновь обратим внимание на чудесные совпадения: с момента своего основания герценовский «Колокол», основное в то время антирусское издание, выходил раз в месяц, затем периодичность его возрастает до двух раз в месяц. Но <em>с</em> <em>июня 1859 г.</em> он выпускается почти каждую неделю! Значит на разгар польского восстания (<em>1863 г.</em>) приходится самый пик пропаганды. Если раньше Герцен предлагал русским солдатам сдаваться англичанам в Севастополе, теперь он предлагает это делать под Варшавой!</p>
        <p>Отдадим должное новому русскому царю: Александр II на шантаж не поддается. В ноте его правительства британскому руководству говорится, что единственным вариантом примирения будет вариант, «…если мятежники положат оружие, доверяясь милосердию государя». А другого варианта мира быть не может! Твердый ответ русского царя на попытки вмешательства извне приводит к всплеску патриотизма. Этот благородный порыв русских людей газета «Колокол» назовет «сифилисом патриотизма». Она печатает гнусные пасквили, с пеной у рта рассказывает о мифических зверствах русских солдат, забывая упоминать о преступлениях польских повстанцев.</p>
        <p><strong>Почему наши революционеры всегда на стороне противников собственной страны? Потому что они на стороне тех, кто платит им деньги!</strong><strong></strong></p>
        <p>Темна история отношения Герцена с англичанами. Наверное, именно поэтому до сих пор (!) не обнаружена большая часть архива Герцена и Огарева. Кто-то упорно скрывает или уничтожает бумаги, связанные с их именами и газетой «Колокол». У потомков революционеров осталось лишь несколько документов и множество слухов, что тайный архив где-то в Англии или где-то в Швейцарии. И он должен быть громадным! Ведь малая его часть — бумаги, попавшие в СССР после Великой Отечественной войны в составе так называемых Пражской и Софийской коллекций, — составила при публикации более 3 тыс. печатных страниц! Загадочна и судьба так называемого архива Трюбнера. Британский книготорговец Николай Трюбнер издавал и распространял печатную продукцию герценовской Вольной типографии. Потом дело перешло к детям и внукам, существует фирма и поныне. Но вот беда — в помещение, где хранился старый архив, во время последней войны попала бомба! Ох, как часто в истории наших революций мы будем натыкаться на такие вот славные мелочи. То трубу в архиве прорвет, аккурат над нужной папочкой, то крысы без остатка съедят только те документы, что проливают свет на темные стороны русского революционного движения. Так и с архивом Трюбнера. В результате попадания необычно умной немецкой авиабомбы погибли все бумаги, относящиеся именно к XIX в. Есть более ранние, в порядке более поздние, а вот <em>нужные </em>все сгорели…</p>
        <p>Ведь есть что скрывать. Все истории, связанные с именем Герцена, оказываются на поверку весьма странными. То главный банкир планеты изо всех сил старается спасти деньги революционера без всякой прибыли для себя лично, то даты выхода газеты нашего издателя всегда так удачно совпадают с войнами, ведущимися против России. Однако и это не предел — были в жизни лондонского изгнанника истории еще более забавные. Одну из них изложил в своей книге «Былое и думы» сам автор. Читали ее многочисленные исследователи творчества Герцена, знают ее историки, она фигурирует практически во всех книгах, посвященных Александру Ивановичу. Но никто не может ее объяснить, она до сих пор загадочна и непонятна. Между тем, при ее <em>правильном </em>понимании она добавляет к картине личности Герцена несколько ярких, впечатляющих мазков. И особенно много говорит она нам о корнях русского «освободительного» движения…</p>
        <p>Случилась эта фантастическая история в конце августа 1857 г. «Одним утром я получил записку, очень короткую, от какого-то незнакомого русского; он писал мне, что имеет “необходимость меня видеть”», — рассказывает об этом сам Герцен. Поскольку связь с Россией была для издателя «Колокола» чрезвычайно важна, он не преминул встретиться с незнакомцем. В прошлом году закончилась Крымская война. После ее неудачного для России окончания и смерти императора Николая Павловича революционеры были полны смутных надежд. Весточка с Родины важна и приятна. Однако заговорил приезжий русский, которого звали Павел Иванович Бахметев, совсем о другом. По его словам, он решил отправиться на Маркизские острова, чтобы основать там коммуну и строить светлое настоящее на этих далеких землях. С собой у него была громадная по тем временам сумма денег. Странный молодой человек, носящий в саквояже целое состояние, словно современные нам торговцы наркотиками, в XIX в. был невероятным явлением. Однако удивление Герцена стало еще больше, когда молодой человек наконец-то объяснил истинную цель своей встречи с писателем: «У меня пятьдесят тысяч франков; тридцать я беру с собой на острова, двадцать отдаю вам на пропаганду».</p>
        <p>Герцен удивлен и даже отчасти смущен. По крайней мере, в своей книге он описывает ситуацию именно так.</p>
        <p>— Куда же я их дену? — спрашивает он.</p>
        <p>— Ну, не будет нужно, вы отдадите мне, если я возвращусь; а не возвращусь лет десять или умру, употребите их на усиление вашей пропаганды.</p>
        <p>Немного поломавшись для приличия, Герцен дает свое согласие, и поутру они отправляются в банк Ротшильда, чтобы оставить там деньги. Попутно Бахметев желает разменять оставшиеся у него франки на английские фунты. Двадцать тысяч франков, превратившиеся в 800 фунтов, кладутся на счет Герцена. А таинственный герой, положив под мышку «деньги, завязанные в толстом фуляре так, как завязывают фунт крыжовнику или орехов», отправляется строить свою коммуну на Маркизских островах. «С тех пор об нем не было ни слуху, ни духу. Деньги его я положил в фонды с твердым намерением не касаться до них без крайней нужды типографии или пропаганды», — подводит итог Герцен.</p>
        <p>Многие годы ученые-литературоведы бились над разгадкой Бахметева. Даже Владимир Ильич Ленин, читая в 1909 г. работу Ю. М. Стеклова, заинтересовался рассуждениями автора о Бахметеве и подчеркнул в книге несколько фраз о нем, в частности слова: «Дальнейшая судьба Бахметева совершенно неизвестна: он исчез бесследно».</p>
        <p>И вправду, получалась весьма забавная картина: человек оставил Герцену и Огареву огромную сумму денег, не взял никаких расписок, туманно объяснил, зачем он это делает, и… исчез. Чтобы уже не появляться никогда!<strong> </strong>Любого нормального человека это удивит. Поразился странному случаю и один из виднейших исследователей жизни и творчества Герцена<strong> </strong>Н. Я. Эйдельман. Так удивился, что написал целую работу «Павел Иванович Бахметев» и издал ее еще в советское время. Из нее мы можем узнать много удивительных подробностей. Еще никто не искал таинственного Бахметева так тщательно, как Эйдельман.</p>
        <p>И вот что он выяснил. Сначала Эйдельман предпринял розыски следов Бахметева на островах Тихого океана. Просмотрел различные издания по истории Маркизских островов и Новой Зеландии, сделал запросы в ряд осведомленных институтов в Океании. По его просьбе во время рейсов советского экспедиционного судна «Витязь» были опрошены некоторые зарубежные ученые и специалисты. Никакой коммуны во французской Полинезии никогда не было — последовал ответ. Никакого Бахметева, вообще никакого русского никто никогда на Маркизских островах не видел и не слышал. Такой же ответ дал и известный норвежский ученый Тур Хейердал, не раз посещавший Маркизский архипелаг. Более того, стало ясно, что в момент встречи Герцена и Бахметева (1857 г.) на островах имелся только крохотный французский гарнизон, находившийся там время от времени. Но и это еще не все. Помимо отсутствия постоянного сообщения с внешним миром (несколько рейсов кораблей в год с Таити), на острове не прекращались кровавые междоусобные войны! Второй причиной высокой смертности были постоянные эпидемии. Понятным становится отсутствие желания у французских военнослужащих находиться в этой клоаке постоянно. Единственными европейцами, упоминания о которых нашел Эйдельман, были различные авантюристы, преступники или матросы, дезертировавшие со своих кораблей. Словом, большей дыры сложно было придумать.</p>
        <p>Но Эйдельман не сдавался. Возможно, решил он, что Бахметев просто до островов не доплыл. Мало ли что могло с ним случиться. Но, по крайней мере, он должен был отплыть из Лондона в том направлении. Поскольку, как стало ясно, на сами Маркизские острова корабли не ходили, то подходящим направлением была Новая Зеландия. Туда в тот момент шел мощный поток эмиграции. Прочитав «Былое и думы» и письмо Бахметева о передаче денег Герцену и Огареву, Эйдельман точно установил дату отплытия странного богача из Лондона — 1 сентября 1857 г. Согласно объявлениям судовых компаний, печатавшимся в газете «Таймс», единственным судном, отправлявшимся из Лондона в Тихий океан между 25 августа и 5 сентября, был клипер «Акаста». Оставалось только просмотреть списки пассажиров. Запрошенный Эйдельманом новозеландский писатель Мэррей Гиттос в письме сообщил, что никаких следов Бахметева найти не удалось. В Новой Зеландии также никакие богатые русские не пытались строить никакой коммуны.</p>
        <p>(Кстати, о размере оставленной Бахметевым суммы — 20 тыс. франков: проезд в Новую Зеландию из Англии стоил в то время около 30 фунтов, или 750 франков. Посмотрите на глобус и попробуйте оценить, в какую копеечку сегодня выльется такое путешествие.)</p>
        <p>Далее расследование остановилось. «Можно надеяться, что новые розыски откроют нам еще неизвестные страницы биографии Павла Александровича Бахметева, во многом загадочного представителя славного революционного поколения 50-х годов прошлого века», — такими словами завершает свою работу Эйдельман.</p>
        <p>Вот и пришло время разгадать тайну Бахметева. Советские ученые этого сделать не могли — они просто не понимали <em>кто</em>,<em> зачем</em><em> и откуда</em> приходил к Герцену. А если и понимали, то сказать, по понятной причине, не могли. Нам проще: мы проанализируем информацию из «Былого и дум» Герцена и разгадка придет к нам сама.</p>
        <p>Обратим внимание на следующие факты.</p>
        <p class="ListNumLast">1. Бахметев пришел к Герцену с уже готовым решением. «Нет-с, это — дело решенное», — говорит он, уговаривая писателя взять деньги.  «Я хочу скорее отделаться от двадцати тысяч и ехать», — повторяет он, торопясь в банк Ротшильда.</p>
        <p><strong>Иными словами, Бахметев приехал с одной лишь целью (заданием) — отдать деньги Герцену. Во что бы то ни стало.</strong><strong></strong></p>
        <p class="ListNumLast">2. Маркизские острова находятся в Полинезии, рядом с экватором, в 1500 км от острова Таити. И тогда, и сейчас — это владение Франции, денежной единицей которой являлся франк. Вряд ли Бахметев не знал таких элементарных вещей. <strong>Однако в банке Ротшильда он </strong><strong>меняет свои франки на английские фунты! </strong>«Бахметев, разменявший без всякой нужды на фунты свои ассигнации», — указывает на это сам Герцен. Зачем они будущему коммунару на французской земле? Куда удобнее ехать во Францию с франками. Зачем терять деньги на двойном обмене валюты? Ведь придется еще раз менять фунты обратно на франки!</p>
        <p><strong>Франки нужны, если ты действительно собираешься ехать во Францию, а вот для сдачи отчета и денег в британское казначейство фунты куда удобнее.</strong><strong></strong></p>
        <p>Есть и еще одно весьма конкретное подтверждение того, что остаток денег Бахметев собирался куда-то отдавать. После обмена денег и передачи 20 тыс. франков богатый чудак отправился домой. Герцен ждал его в книжной лавке. То, что произошло далее, революционный писатель охарактеризовал, как «психологическая загадка натуры человеческой». Бахметев вышел из дома «бледный, как полотно, и объявил, что у него из 30 тыс. недостает 250 фр…». Нас не должны смущать цифры, указанные во франках, чуть ниже Герцен как раз и говорит, что незнакомец все уже разменял на английскую валюту. «Он был совершенно сконфужен», — пишет автор «Былого и дум». Представьте себе, что вы отдали кому-то добровольно и сознательно 20 тыс. франков, а потом выяснилось, что при обмене остальных 30 тыс. вас обсчитали на 250 франков. Вы очень сильно растроетесь? Спору нет — неприятно. Однако Бахметев не просто огорчен, он просто не находит себе места. И задает невероятный, просто сверхудивительный вопрос:</p>
        <p><em>— Нет ли лишней бумажки у вас?</em></p>
        <p>Уговорив Герцена принять огромную сумму, он просит у него обратно одну мелкую купюру! Отдав 20 тысяч, Бахметев через час после этого сам просит писателя дать ему денег! Зачем? Это же бред! Вот в этот момент и говорит о «психологической загадке» Герцен. Между тем, нет никакой загадки. Достаточно просто представить себе, что деньги отнюдь не Бахметева, как все станет на свои места. <strong>Он просто курьер, </strong><strong>а за остаток средств ему отчитываться!</strong> И если не хватает бумажки в 10 фунтов (250 франков), то для него это трагедия! Он может остаться без зарплаты! Кто же поверит ему, что деньги просто потеряны. В английском казначействе царит строгий порядок. Должен сдать 1200 фунтов (30 тыс. франков) — изволь сдать 1200, а не 1190! Вот и спрашивает «сумасбродный богач» 10 фунтов, в одночасье превратившись в простого курьера…</p>
        <p>Если считать, что Бахметев был просто передаточным звеном, то все становится на свои места. Понятно, почему он так спешит отделаться от денег. Понятно, почему его не видели ни на одном корабле. Ясно, отчего он никогда не попал в Новую Зеландию. Выполнив свое задание, «Бахметев» отправился продолжать свою службу Ее Величеству, королеве Англии…</p>
        <p>Возможно, Герцен был не таким уж плохим человеком, как можно подумать, изучая его деятельность, раз приходилось придумывать такие сложные комбинации, чтобы всучить щепетильному борцу за свободу нужные ему денежные средства. Допустим даже, что он работал за идею, а не за деньги. Не исключен вариант, что Герцен и не был щепетильным интеллигентом, а был всего лишь талантливым писакой и выдумал историю Бахметева от начала до конца. Это ничего не меняет: если все описанное им правда, то Герцен такими хитрыми способами получал деньги от англичан, если все выдумка — он опять-таки получал средства от них, и чтобы прикрыть неприглядную действительность, сочинял красивые байки о добрых сумасбродных богачах и далеких островах. Разницы никакой нет. Такие идейные слепцы, которые хотели как лучше, а в итоге разрушили свою страну и уничтожили миллионы собственных сограждан, составляют добрую половину тех, кто пытался поменять власть в Российской империи. Остальные работали за деньги. Кто из двух категорий был более вредоносен для собственной Родины, ответить сложно…</p>
        <p>«Революция в России будет ужасной, разрушительной, рождающей не разум, а выпускающей на волю адскую энергию неразумия», — напишет Герцен в одной из своих работ. Так зачем же он сам 10 лет будет «бить» в «Колокол», эту самую ужасную стихию возбуждая и подготовляя? Ответ лучше всего искать в бумагах самого Герцена: «Человек серьезно делает что-нибудь только тогда, когда он делает для себя». Вот и думайте, зачем он пытался вызвать в России революцию…</p>
        <p>Подходит к концу наш рассказ о человеке, стоящем у истоков русского «освободительного» движения. Все имеет свой конец, вот и бурная издательская деятельность Герцена тоже пошла на убыль. Издав за 10 лет 500 тыс. экземпляров «Колокола», в деле борьбы с Российской империей он уже не может быть полезен. Следствием ярой антирусской пропаганды во время польского мятежа становится падение «колокольного» тиража. С 1 сентября 1866 г. «Колокол» снова выпускается один раз в месяц. А уже весной 1867 г. и вовсе принимается решение приостановить выпуск газеты. Вскоре после этого Герцен уезжает из британской столицы. Такое впечатление, что у него просто закончился «контракт». Разве не может он жить в Лондоне, ничего не издавая? Он богат и может себе позволить безделье. Но нет — сворачивается деятельность Вольной типографии, и писателю больше в Англии места не находится!</p>
        <p>Неурядицы на работе переплетаются с личными трагедиями: тут и измена жены, и собственный роман с женой ближайшего друга Огарева. Герцен умрет в Париже в январе 1870 г., лишь на два-три года пережив смерть своего самого успешного проекта, и на два — испытывавшего к нему такую непонятную страсть барона Джемса Ротшильда…</p>
        <p>Россия в тот раз устояла, польское восстание раздавили, пламенный борец Герцен оказался не у дел. Он уже старомоден и не соответствует моменту. Его место займут другие, более молодые. И менее щепетильные.</p>
    </div>
    <div>
        <h1 id="toc_marker-9"><strong>Глава V. Как почечные колики помогли Володе Ульянову стать революционером</strong></h1>
        <p class="Epigraph">В 1894 г. по пальцам можно было пересчитать русских социал-демократов.</p>
        <p class="Epigraph-avtor"><em>В. И. Ленин. «Что делать?»</em></p>
        <p class="Epigraph">Вторая половина 90-х годов характеризуется замечательным оживлением в постановке и разрешении русских революционных вопросов.</p>
        <p class="Epigraph-avtor"><em>В. И. Ленин. «Задачи русских социал-демократов»</em></p>
        <p>Я уверен, что это письмо далось Владимиру Ильичу с трудом. Даже если учесть, что тогда он был еще просто Володей или Володенькой. Все равно — очень тяжело. Ведь его родители Илья Николаевич и Мария Александровна прекрасно понимали важность и необходимость серьезного образования. И об этом неустанно говорили своим детям. Отец Ленина, рано оставшийся сиротой, лишь с помощью старшего брата получил образование. Он работал учителем, был инспектором, а затем директором народных училищ Симбирской губернии. Образование было смыслом всей его жизни. Илья Николаевич отдавал ему все силы и знания. Счастье, что он не дожил до дня крушения всех своих идеалов.</p>
        <p class="Vrezka-body">Его Превосходительству господину Ректору Императорского Казанского Университета от Студента 1 семестра юридического факультета Владимира Ульянова</p>
        <p class="Vrezka-body">Прошение.</p>
        <p class="Vrezka-body">Не признавая возможным продолжать мое образование в Университете при настоящих условиях университетской жизни, имею честь покорнейше просить Ваше Превосходительство сделать надлежащее распоряжение об изъятии меня из числа студентов Императорского Казанского Университета.</p>
        <p class="Vrezka-body-Last">Студент 1 семестра юридического факультета Владимир Ульянов. Казань. 5 декабря 1887 года</p>
        <p>Это не просто уход «по собственному желанию». Это — скрип и скрежет, с которым закрылась дверь в светлое будущее. То, каким оно было в Российской империи в конце ХIХ в.  — карьера, высокая зарплата, гонорары, взятки, богатая невеста, поместье. Вместо всего этого — волчий билет. Ссылка под надзор полиции. Занятие любой государственной должности — по специальному разрешению. И все это произошло буквально в один миг. Три месяца назад, в сентябре 1887 г., семнадцатилетний Володя Ульянов был зачислен в университет, а уже настала пора уходить. Спасибо либеральному ректору, что дал возможность сохранить при этом приличия. Хуже нет, когда тебя отчисляют, да еще за «политику». А так — вроде бы ушел сам. Может и удастся еще вернуться на студенческую скамью…</p>
        <p>Первые волнения начались в Москве. Там студент дал пощечину надзирающему инспектору. И загремел на три года в штрафной батальон. Эта история взбудоражила всех студентов России. Они решили выразить свой протест на московские события, а заодно и потребовать изменить закон об учебных заведениях. Все, более ничего и не хотели. Потом подошла делегация студентов Ветеринарного института. Крики восторга, объятья и братские поцелуи.</p>
        <p>Власти должны были отреагировать. В университете появился точно такой же инспектор, что получил в Москве по физиономии. Разумеется, он потребовал разойтись. Кто первым закричал «Бей его!», так и не разобрались. Хотя совершенно точно, что это кричал не Володя Ульянов. Бедного инспектора избили и вышвырнули вон. Разгоряченные студенты вынесли еще и ряд резолюций. Их перечень привел бы в ужас ректора любого учебного заведения:</p>
        <p class="ListBul">• <em>передать руководство университетом профессорскому совету;</em></p>
        <p class="ListBul">• <em>предоставить право собраний и свободного обращения с петициями;</em><em></em></p>
        <p class="ListBul">• <em>решение вопросов о стипендиях и дотациях передать выборным представителям студенчества;</em></p>
        <p class="ListBulLast">• <em>и, наконец, самое страшное — наказать «тех должностных лиц, которые… допустили жестокие действия в отношении наших московских товарищей».</em></p>
        <p>Все это было глупо, спонтанно и попахивало самодеятельностью. Однако власти реагировали жестко — занятия приостановили на два месяца, а около сотни студентов исключили или попросили уйти. Виновников такого стихийного бунта никогда найти не удается. Поэтому обычно зачинщиков «назначают». Лучшей кандидатуры, чем студент с фамилией Ульянов, на роль бунтаря придумать было сложно. Вот тогда будущий Владимир Ильич впервые и побывал в тюрьме — целых два дня. А потом его попросили самому написать это неприятное письмо. Но это была бы не трагедия. Мало ли кто сам уходит, мало ли кого отчисляют в матушке России из многочисленных институтов. Можно потом и вернуться. Но, увы, это другим можно, а ему — нет! Вот и выходит, что из-за этой дурацкой, бессмысленной сходки он перечеркнул свое будущее жирной чертой…</p>
        <p>Чтобы понять причины ленинских страданий, нам вновь придется вернуться в страшный для России, залитый кровью царя, первый день марта 1881 г. Еще утром цесаревич Александр Александрович был наследником престола, а к вечеру он уже стал императором Александром III. Находясь в тени отца, определявшего направление движения империи, он, по сути, впервые столкнулся с проблемой принятия решений. И какого масштаба она была! На нем теперь лежала ответственность за судьбы страны и народа. От его поведения, от его действий теперь зависело все. А оно, это решение, отнюдь не было простым и очевидным!</p>
        <p>Убийцы его отца обратились к новому царю с письмом. Нет, они ему не угрожали. Они рассуждали и взывали к чувству разума:</p>
        <p class="Vrezka-body-Last"><em>«</em>Два года усилий и тяжелых жертв увенчались успехом. Отныне вся Россия может убедиться, что настойчивое и упорное ведение борьбы способно сломить даже вековой деспотизм Романовых. Исполнительный комитет считает необходимым снова напомнить во всеуслышание, что он неоднократно предостерегал ныне умершего тирана, неоднократно увещевал его покончить свое человекоубийственное самоуправство и возвратить России ее естественные права...»</p>
        <p>А еще эти изверги выступили с обращением… к европейскому сообществу! Самое время заняться революционным пиаром и объяснить европейскому обывателю, что «долгие годы тиранического правления завершились достойной карой». А далее вновь шел невразумительный бред, выдаваемый этими кровавыми маньяками за правду. Они, мол, хотели свободы, а царь их за это вешал. Вот им и пришлось взяться за револьвер и динамит. Но судить их за это нельзя, нет их вины в произошедшем. Во всем виновато само самодержавие:</p>
        <p class="Vrezka-body-Last">«Исполнительный комитет не сомневается, что мыслящие и честные элементы западноевропейского общества понимают все значение этой борьбы и не отнесутся с осуждением к той форме, в какой она ведется, так как эта форма была вызвана бесчеловечием русских властей, так как другого исхода, кроме кровавой борьбы, нет для русского человека».</p>
        <p class="Pic-yakor"><span><img class="frame-12" src="../Images/Foto_18_fmt.png" alt="%d0%a4%d0%be%d1%82%d0%be%2018.tif" /></span>&#160;</p>
        <p class="Pic-nazv">Император Александр III очень любил свою жену и детей, но на уступки террористам не пошел</p>
        <p>Весь вечер напролет Александр просидел с их листовкой в руках. Снова и снова перечитывал ее, напрасно пытаясь сосредоточиться: «Кровавая трагедия, разыгравшаяся на Екатерининском канале, не была случайностью и ни для кого не стала неожиданностью. После всего произошедшего в течение последнего десятилетия она являлась совершенно неизбежной…»</p>
        <p>И сжимая кулаки от ярости, новый император не мог не согласиться с правотой этого подметного письма. Шаг за шагом его отец сам шел к этому страшному дню! Ведь в день, когда его убили, он даже подписал конституцию. Хотя это был лишь робкий намек на нее, всего лишь тень парламентского правления. И вот, «Народная воля», уничтожившая императора Александра II, уже <em>требовала</em> от нового царя, чтобы он созвал народное собрание, которое решит дальнейшую судьбу России! Те, кто замарал свои руки в священной крови русского монарха, <em>требовали</em> от его сына не просто немедленного установления свободы печати, слова, сходок и избирательных программ. Они не просили, а <em>требовали</em> прощения совершенному убийству! Революционеры требовали, чтобы он амнистировал всех политических заключенных, и провозгласил их преступления исполнением гражданского долга!</p>
        <p class="Vrezka-body-Last">«Надеемся, что чувство личного озлобления не заглушит в вас сознания своих обязанностей... Озлобление может быть и у нас. Вы потеряли отца. Мы теряли не только отцов, но еще братьев, жен, детей, лучших друзей. Но мы готовы заглушить личное чувство, если того требует благо России. Ждем того же и от вас».</p>
        <p>Как они посмели! Протягивают для мирного пожатия руку, с которой еще сочится кровь царя! Перед лицом императора вновь промелькнуло страшное изувеченное лицо, месиво костей, мяса и кожи, того, что когда-то было его отцом.</p>
        <p class="Vrezka-body-Last">«Итак, ваше величество — решайте. Перед вами два пути. От вас зависит выбор. Мы же затем можем только просить судьбу, чтобы ваш разум и совесть подсказали вам решение единственно сообразное с благом России; вашим собственным достоинством и обязанностями перед родною страной».</p>
        <p>Разорванная и скомканная листовка полетела в угол. Император сделал свой выбор…</p>
        <p>Прежде всего, следовало обезвредить революционеров. Полиция имела хороший след: один из бомбистов — Рысаков почти сразу после ареста одумался и начал выдавать своих товарищей. Это позволило жандармам уже через два дня захватить конспиративную квартиру на Тележной улице. Пошла череда арестов. И — война нервов. Они надеются, что сдастся он, император. Ему можно надеяться только на своих жандармов и на господа бога. Их должны взять, не могут не взять. Надо только продержаться, пережить это страшное время. Царская семья безвылазно сидит в Зимнем дворце. Пусть говорят, что царь и царица боятся и потому никуда не ездят — жизнь четырех детей куда дороже сплетен и слухов. А 27 марта 1881 г. император и его близкие тайно уезжают в надежно охраняемый, маленький Гатчинский дворец. В Зимний, на берега Невы, они уже не вернутся никогда.</p>
        <p>А ищейки полиции идут по следу...</p>
        <p>В первые дни после убийства Александра II общее настроение было таково, что взлети и новый властелин России на воздух, никто бы не удивился! В глубине души и сам новый император не был уверен утром, что сумеет дожить до вечера. Нам сейчас сложно понять атмосферу тех первых недель его правления. Отдаленно ее можно представить, прочитав письмо обер-прокурора Святейшего Синода, профессора Константина Победоносцева. Когда-то он был учителем молодого наследника, теперь он стал его вторым «я», его внутренним голосом. Его письмо императору, написанное через десять дней после злодейского убийства, поражает своей педантичностью. Учитель пишет ученику, рассказывая ему, как он может выжить в случае опасности. Вспомним, что ученику 36 лет, что он император, что он самая охраняемая особа в империи, и нам станет страшно по-настоящему.</p>
        <p class="Vrezka-body">«Именно в эти дни, — нет предосторожности, излишней для Вас. Ради бога, примите во внимание нижеследующее:</p>
        <p class="Vrezka-body">1. Когда собираетесь ко сну, извольте запирать за собою дверь — не только в спальне, но и во всех следующих комнатах, вплоть до входной. Доверенный человек должен внимательно смотреть за замками и наблюдать, чтобы внутренние задвижки у створчатых дверей были задвинуты.</p>
        <p class="Vrezka-body">2. Непременно наблюдать каждый вечер, перед сном, целы ли проводники звонков. Их легко можно подрезать.</p>
        <p class="Vrezka-body">3. Наблюдать каждый вечер, осматривая под мебелью, все ли в порядке.</p>
        <p class="Vrezka-body">4. Один из ваших адъютантов должен бы был ночевать вблизи от вас, в этих же комнатах.</p>
        <p class="Vrezka-body-Last">5. Все ли надежны люди, состоящие при Вашем Величестве. Если кто-нибудь был хоть немного сомнителен, можно найти предлог удалить его...»</p>
        <p>В атмосфере ежеминутного ожидания смерти прошли первые дни правления Александра III. И вот — радостное известие: мерзавцы, убившие государя, арестованы. К огромному удивлению монарха, тут же раздались голоса с требованием их простить! 28 марта 1881 г. профессор петербургского университета Владимир Сергеевич Соловьев (сын известного историка) выступил с публичной лекцией. Свое выступление Соловьев закончил словами: «Царь может их простить!»</p>
        <p>И после паузы добавил:</p>
        <p>— Царь должен их простить!</p>
        <p>Его слова встречены овацией.</p>
        <p>С письмом к императору обратился Лев Толстой:</p>
        <p class="Vrezka-body-Last">«Отца Вашего, Царя русского, сделавшего много добра и всегда желавшего добра людям, старого, доброго человека, бесчеловечно изувечили и убили не личные враги его, но враги существующего порядка вещей; убили во имя какого-то высшего блага всего человечества… Отдайте добро за зло, не противьтесь злу, всем простите».</p>
        <p>Однако Александр III не послушал великого писателя и других либералов. Можно долго рассуждать, правильно или неправильно он поступил. Если не знать, <em>откуда</em> выросла в Российской империи ядовитая поросль терроризма и <em>какие</em> истинные цели она преследовала. Сейчас, с высоты прошедших лет, в правильности силового способа уничтожения террористов в конце ХIХ в. сомневаться не приходится. Как, впрочем, и в начале ХХI в.</p>
        <p>Александр III колебался недолго. Однако этот короткий период, когда, по сути, решалась судьба страны, бывший опомнившийся петрашевец, великий русский писатель Достоевский назовет «колебанием над бездной». У нового самодержца хватило мужества, выдержки и понимания сделать правильный выбор. Следствие и суд были молниеносны: уже 3 апреля 1881 г. состоялась казнь цареубийц. Как и декабристов, «мучеников за свободу» — пятеро: Софья Перовская, Александр Желябов, Николай Кибальчич, Николай Рысаков, Тимофей Михайлов.</p>
        <p>Как и в случае с декабристами, даже при минимальном ознакомлении с сутью произошедших событий о жестокости властей говорить не приходится. Представьте себе, что испанского короля сегодня взорвут баскские сепаратисты, или премьер-министра Великобритании ликвидируют борцы за независимость Ирландии. Существует ли хотя бы маленькая доля вероятности, что они будут прощены и амнистированы?</p>
        <p>И хотя убийца президента Гарфильда в США был казнен, мировое сообщество аналогичными действиями русских властей было весьма недовольно. «Все присутствующие отзываются об этой казни, как о самом безобразном зрелище, которое когда-либо видно было», — гласило сообщение английской газеты «Таймс», рассказывающее о событиях в России. О том, что сами гуманные британцы беспощадно уничтожают всех, кто покушается на целостность их империи, разумеется, в британской газете ни слова. А между тем, индийских повстанцев британцы живыми привязывают к пушкам, а затем выстрелом разрывают на части. Так почему же в историографии постоянно всплывает образ кровавых и жестоких русских царей, но никто не говорит о кровавой конституционной британской монархии? Ведь принцип один и тот же — обе империи истребляют своих врагов. Что и говорить, зрелище казни всегда тяжелое. Народовольца Михайлова вешали трижды — обрывалась веревка! Почему? Да просто потому, что вешали в царской России крайне редко! А опыта публичных казней, как эта, вообще не было. Кстати, после цареубийц при стечении народа, да под барабанный бой в России уже никого никогда не казнили.</p>
        <p>Через год после казни народовольцев в Лондоне на свет появится книга, рассказывающая об одном из народовольцев — Кибальчиче. Общая тональность — «знаете, каким он парнем был». Великий ученый-химик — борец за идеалы свободы. Вот и книга выйдет именно о нем. Готовится пример для подражания новым поколениям разрушителей своей страны. Между тем, во время суда над убийцами всплыли весьма неприглядные факты. Приглашенный эксперт, полковник Шах-Назаров заявил, что, скорее всего, взрывчатку борцы за свободу получили из-за кордона: «Этот состав известен только недавно, так что, вероятно, был привезен, очень может быть, из-за границы. Я не думаю, чтобы он был приготовлен здесь».</p>
        <p>Это очень важный момент. Связь террористов с заграничными вдохновителями нельзя показать ни в коем случае. «Я должен возразить против экспертизы о том, что гремучий студень заграничного приготовления. Он сделан нами», — немедленно скажет судье Кибальчич. И начнет читать лекцию о динамите. А все для того, чтобы убедить суд и экспертов, что необычная взрывчатая смесь изобретена им. Значит, нет никакого заграничного следа в маниакальном желании молодых людей убить своего царя. «Закрыть» вопрос Кибальчичу удастся — к вопросу о происхождении взрывчатки следствие более не вернется. А ведь Кибальчич сказал лишь о том, что необычный «гремучий студень» <em>сделан</em> самими террористами. <em>Откуда взят рецепт, так до сих пор и не</em><em>ясно! </em>Если его придумал Кибальчич, почему же эксперты в один голос говорили о «заграничности» взрывчатки? Это маленькая зацепочка, по которой можно увидеть ниточку, связывающую народовольцев с зарубежными «друзьями». Отчего вместе с деньгами не подбросить и рецептуру новейшей взрывчатки? Действительно, зачем ее тащить через границу, рискуя? Народовольцы могут сделать сами, на месте. Нужно лишь дать им финансы на покупку ингредиентов…</p>
        <p>А деньги у народовольцев возникают как по волшебству.</p>
        <p class="Pic-yakor"><span><img class="frame-13" src="../Images/Foto_19_fmt.png" alt="%d0%a4%d0%be%d1%82%d0%be%2019.tif" /></span>&#160;</p>
        <p class="Pic-nazv">Николай Кибальчич, талантливый химик, потративший свой талант во вред собственной стране</p>
        <p class="Vrezka-body-Last">«Я не буду цитировать политических процессов, это установивших. Напомню один факт, что ежемесячный бюджет “Исполнительного комитета” в течение нескольких лет колебался около 5 тыс. рублей ежемесячно. Конечно, не студенты давали “на дело” эти 60000 рублей в год!»<strong> — </strong>напишет позднее раскаявшийся народоволец Л. А. Тихомиров в работе «Критика демократии».</p>
        <p>Он знает, о чем говорит, потому что после казни руководителей «Народной воли» он встал во главе организации. Насколько велика ежемесячная сумма в 5 тыс. рублей? Понять цифры нам поможет небезызвестный «Краткий курс истории ВКП(б)». «Большая часть рабочих получала 7–8 рублей в месяц. Самые высокооплачиваемые рабочие на металлообрабатывающих и литейных заводах получали не больше 35 рублей в месяц», — с горечью рассказывает нам сталинский учебник.</p>
        <p>Теперь все ясно. Пять тысяч рублей — это огромные деньги. Взялись неизвестно откуда. То есть известно, если вспомнить все «удивительные» совпадения обострения англо-русских отношений и активности террористов…</p>
        <p>Убийц царя казнили, и 29 апреля 1881 г. вышел Высочайший манифест, четко определивший внутриполитический курс нового государя. Это был его окончательный ответ всем внутри страны и за ее пределами на вопрос, каким образом пойдет дальнейшее развитие событий. Самодержавие будет сохранено, революция задушена — вот основной смысл этого послания. Несмотря на явные успехи, ясно, что гидра терроризма отнюдь не уничтожена. Власть усиливает русские спецслужбы и предоставляет им огромные полномочия. Ведь обычными средствами с революционерами полиция не справилась. Создается Петербургское охранное отделение, имеющее право проводить следствие самостоятельно, без участия прокурора и соблюдения связанных с этим формальностей. То есть «недемократично», зато быстро и эффективно.</p>
        <p>И началась полоса успехов борцов за целостность империи, и полоса неудач борцов за ее уничтожение. Власть словно берет реванш за свое недавнее поражение. Ликвидируются знаковые фигуры террористов. Степан Халтурин, спокойно взорвавший Зимний дворец в 1880 г., 18 марта 1882 г. примет участие в убийстве одесского прокурора Стрельникова. С момента его невероятного успеха в царской резиденции прошло всего-то 2 года, но времена уже другие! У руля российского государства стоит жесткий император Александр III, а работающая по-новому охранка необыкновенно эффективна. Поэтому всего через 4 дня (!) после злодеяния Халтурин и его подельник Желваков уже будут повешены!</p>
        <p>Другим успехом тайной полиции была вербовка одного из главарей «Народной воли» Дегаева. Ему организовали фиктивный побег, и к 1884 г. полицией были получены подробные списки организации. Задача полной выкорчевки разросшегося революционного подполья была успешно решена. Аресты прошли в 32 городах, арестованы были свыше 400 человек. Следствие шло тщательно и закончилось только в 1887 г., когда на скамье подсудимых оказался 21 народоволец. Однако кровожадные террористы не были еще сломлены. Не построй Александр III быстро и эффективно действующую охранку, он бы повторил печальную судьбу своего отца…</p>
        <p>Вот повествование и выводит нас вновь на жизненный перекресток будущего пролетарского вождя. В то время как Володя Ульянов заканчивал обучение в гимназии в родном Симбирске, его брат — студент петербургского вуза — занимался подготовкой к цареубийству. Владимир Ильич был практически круглым отличником. В его аттестате стояла лишь одна четверка по логике, портившая всю картину. Но директор гимназии с хорошо знакомой нам фамилией Керенский закрыл на это глаза и выдал Володе золотую медаль. Совпадение фамилий не случайно, как не случайно и благоволение к молодому Ульянову. Керенский, родной отец Александра Федоровича Керенского, будущего премьера Временного правительства и губителя России, был другом Ильи Николаевича Ульянова. Вот он и дал шанс его сыну Володе поступить в университет. С золотой медалью это сделать значительно легче.</p>
        <p>А трудности у молодого Ильича могли быть колоссальные! Ведь накануне 1 марта 1887 г. была схвачена террористическая группа, которая ровно через 6 лет после первого должна была совершить второе цареубийство в нашей истории. Одним из потенциальных убийц был Александр Ульянов, брат семнадцатилетнего гимназиста Владимира…</p>
        <p>Судебный процесс получил огромный резонанс. Подсудимый Ульянов выступил с политической речью, отказался просить о помиловании. Пять человек (опять пять!) революционеров приговорены к повешению и тихо казнены в Шлиссельбургской крепости. <strong>За какой-то месяц Володя Ульянов из отличного ученика и сына героя борьбы за всеобщее образование превратился в брата государственного преступника!</strong></p>
        <p>Да еще какого! Достаточно почитать показания Александра Ульянова, и миф о прекраснодушных юношах растает как дым. Перед нами кровожадные убийцы. Хладнокровные и расчетливые.</p>
        <p class="Vrezka-body-Last">«Я приготовлял некоторые части разрывных метательных снарядов, предназначавшихся для выполнения этого замысла, а именно: часть азотной кислоты для приготовления динамита и часть белого динамита, количество которого определить отказываюсь; затем я приготовлял часть свинцовых пуль, предназначавшихся для заряжения снарядов, для чего я резал свинец и сгибал из него пули, но стрихнином пуль не начинял. Потом мне были доставлены два жестяные цилиндра для метательных снарядов, которые <em>я </em><em>набил динамитом и отравленными стрихнином пулями</em>».</p>
        <p>Эволюция революционеров продолжается! Желая убить русского монарха, они, подобно современным террористам, для увеличения поражающего действия начиняют свои взрывные устройства кусками свинца. Даже самые отпетые головорезы XXI в. меркнут перед старшим братом пролетарского вождя:<strong> отравить поражающие элементы ядом в наши дни не додумались ни одни террористы!</strong></p>
        <p>Вот и ответьте на простой вопрос: Александра Ульянова и его подельников казнили несправедливо?</p>
        <p>Вся мерзость произошедшего в одночасье обрушилась на семью Ульяновых. Вы просто представьте себе: отец — герой народного просвещения, тихая буржуазная семья. И вдруг — бомбы и яд! Несложно предположить, как маленький, с 30-тысячным населением, город Симбирск был взбудоражен известием об аресте и казни члена уважаемой в городе фамилии. Ульяновым объявили бойкот, и они были вынуждены спешно, в течение месяца, уехать. Семья перебралась в Казань. Здесь и находился университет, в который стал поступать Володя. Да и 150-тысячный город помогал сохранить анонимность.</p>
        <p>Отдадим должное царскому самодержавию — в университет Владимира Ульянова приняли несмотря на то, что его брат был опасным государственным преступником. И вот теперь он так глупо из него вылетел! Вот поэтому и было особенно тяжело у молодого Ильича на душе, когда он писал свое прошение об отчислении из университета…</p>
        <p>Казнь брата оказала на Ленина огромное влияние. В первую очередь, ему стало просто интересно, за что же Александр был готов пожертвовать жизнью. Молодой Володя всегда быстро «проглатывал» книги. Теперь он засел за Чернышевского, а затем пропустил через себя и всю остальную «свободолюбивую» литературу. Потом он увлекся «Капиталом» Маркса и в результате стал убежденным марксистом. Однако писатели, пытающиеся показать нам Ленина, как революционера с младых ногтей, ошибаются. Он всегда был прагматичным и циничным человеком. Именно эти качества помогут Владимиру Ильичу взять власть, выиграть гражданскую войну и заново собрать развалившуюся Российскую империю. Романтик этого бы никогда не смог. Нужен другой склад ума, холодный и расчетливый. Так вот именно такой Ленин прекрасно понимал, в какой жизненной яме он в одночасье оказался. А потому вновь взялся за перо.</p>
        <p class="Vrezka-body">Его Сиятельству господину Министру Народного Просвещения бывшего студента Императорского Казанского Университета Владимира Ульянова</p>
        <p class="Vrezka-body"><strong>Прошение</strong></p>
        <p class="Vrezka-body">В течение двух лет, прошедших по окончании мною курса гимназии, я имел полную возможность убедиться в громадной трудности, если не в невозможности, найти занятие человеку, не получившему специального образования.</p>
        <p class="Vrezka-body">Ввиду этого я, крайне нуждаясь в каком-либо занятии, которое дало бы мне возможность поддерживать своим трудом семью, состоящую из престарелой матери и малолетних брата и сестры, имею честь покорнейше просить Ваше Сиятельство разрешить мне держать экзамен на кандидата юридических наук экстерном при каком-либо высшем учебном заведении.</p>
        <p class="Vrezka-body-Last">Бывший студент Императорского Казанского Университета Владимир Ульянов г. Самара, октября 28 дня 1889 г. Воскресенская улица, дом Каткова.</p>
        <p>Обратим внимание на интересные детали. Представьте себе пламенного революционера, униженно просящего царского чиновника ему что-то разрешить. Такого быть не может. У борцов за счастье трудящихся с сатрапами и палачами царского режима разговор короткий, и идет он совсем в другой тональности. А Ленин собирается «покорнейше просить Ваше Сиятельство»! Как-то не укладывается ленинская вежливость в наши стереотипы о несгибаемых борцах. Но раз пишет он так, значит в тот момент другого выхода для себя не видит. И готов унижаться, лишь бы выкарабкаться обратно из той ямы, где он оказался.</p>
        <p>Какая тут революция, его мысли совсем о другом! Они прозаичны и любому понятны: семью надо кормить! А деньги человеку его склада, его воспитания и его ума можно заработать, только получив высшее образование. Но ему отказывают! Только вмешательство матери и ее обращение к тому же министру и в департамент полиции приводит к получению разрешения. 12 июня 1890 г. Ленин снова пишет «Его Сиятельству», прося разрешить сдавать этот экзамен в Петербургском университете. Примечательна подпись Ильича — «дворянин Владимир Ульянов». А мы опять обратим внимание на один любопытный момент. За границей, в эмиграции Ленин будет якобы жить на мамину пенсию. Однако в 1889 г. именно страшным недостатком средств он объясняет свое стремление к учебе, которая даст «возможность поддерживать своим трудом семью, состоящую из престарелой матери и малолетних брата и сестры». Благородно. Только как потом эта престарелая мать, которую надо саму «поддерживать», будет кормить всех своих детей-тунеядцев все на ту же неизменную пенсию?</p>
        <p>Плохой из Ленина революционер. Вместо того чтобы взрывать, подобно брату, царских сатрапов, он отправляется учиться. То есть делать карьеру в самодержавной России! А значит, в его отравленной марксизмом голове находится место для вполне земных и эгоистических мыслей. Ведь зачем образование профессиональному революционеру? Оно, конечно, лишним не будет, но и обязательным его назвать сложно. Если уж так легли у Володи Ульянова карты судьбы, что двери университетов для него закрыты, то ведь двери в революцию гостеприимно распахнуты. И «волчий билет», и его фамилия являются в этот мир наилучшими пропусками. А он туда не идет. Он отправляется сдавать экзамены…</p>
        <p>В марте 1891 г. Ленин приезжает в Петербург. В апреле он успешно сдает часть дисциплин, а в мае хоронит свою сестру Ольгу, умершую от брюшного тифа. В ноябре 1891 г. испытательная комиссия юридического факультета Петербургского университета присуждает ему диплом первой степени. Владимир Ильич тут же использует его по назначению, устраиваясь помощником присяжного поверенного в Самаре. С июля он получает право на ведение судебных дел. То есть какой-никакой заработок он себе обеспечивает. И уже только потом начинает пописывать рефераты и читает их в нелегальных кружках. Но о карьере не забывает. В сентябре 1893 г. он переезжает в Петербург, где дает юридические консультации и ведет судебные дела. Никаких великих и судьбоносных открытий Володя Ульянов не делает. Это и понятно — ему всего 23 года, и его судьба только начала складываться. Все еще очень зыбко и шатко. Он все еще несвободен: на каждое обращение в компетентные органы с просьбой разрешить ему выезд за границу следует отказ.</p>
        <p>Но, по крайней мере, он может себя обеспечить собственным трудом. Это уже немало. А что же с революционной деятельностью? Да ничего — все так же пописывает рефераты, ходит в библиотеку, делает пометки на полях. Свою первую работу «Новые хозяйственные движения в крестьянской жизни» пытается даже опубликовать, но журнал «Русская мысль» ему отказывает. Второе свое творение «По поводу так называемого вопроса о рынках» Ленин читает на заседании марксистского кружка. Что это такое? Это когда на квартире одного из присутствующих собирается человек десять, и они по очереди читают друг другу свои мысли, обсуждают их и делятся впечатлениями. Полиция следит за новомодным явлением. Однако пока речь идет только о чтении книжек самим себе, никаких мер не предпринимает. Ситуация, как с «петрашевцами» — как только договорились до вооруженного восстания, их сразу взяли. А так пусть говорят. По крайней мере, никто из них не собирает бомбы и не изготовляет динамит. Так, болтуны и фантазеры. По уровню общественной опасности — что-то типа кружка мягкой игрушки. Влияние на внешние события — ноль.</p>
        <p>Вокруг протекают годы царствия Александра III. За окном порядок. Государственная машина работает как часы. Последняя попытка серьезного противостояния власти была шесть лет назад. Именно тогда по делу о покушении на императора и был казнен брат Ленина. Повешенным быть не хочется никому, поэтому молодые марксисты пописывают рефератики на вполне невинные темы и зачитывают их таким же, как они сами. Обратите внимание: будущие герои революции даже не пытаются свои писульки распространять, прекрасно понимая, <em>что</em> может за этим последовать…</p>
        <p>Почему мы так подробно говорим о жизни молодого Ильича? Потому, что если бы в жизни страны не произошли неожиданные большие перемены, он, скорее всего, никогда не стал бы профессиональным революционером.</p>
        <p><strong>А непрофессиональным революционером быть сложно: надо ведь еще работать, кормить себя и близких!</strong></p>
        <p>Какая уж тут революция! Ну а чтобы стать профессионалом, чтобы получать деньги на пропаганду, подрывную деятельность от тех, кто из-за рубежа финансирует антироссийскую деятельность, надо, <em>чтобы тебя заметили</em>! А в России, управляемой жестким императором Александром Александровичем, это почти невозможно. «Положение об охране», принятое в августе 1881 г., т. е. через 5 месяцев после цареубийства, так и не было отменено. Охранка и полиция жестко пресекали любую попытку создания опасных организаций. Либеральных студентов и слушательниц высших женских курсов, к примеру, выслали из столицы только за то, что они шли с венком в погребальной процессии писателя Щелгунова, отличавшегося радикальными взглядами. Жесткая цензура не давала возможности разжигать в стране страсти. На второй год царствования были закрыты навсегда три наиболее влиятельные газеты либерального направления — «Голос», «Страна» и «Московский телеграф». А в следующем году за ними последовали «Русский курьер», «Восток» и «Отечественные записки».</p>
        <p>Как в такой «варварской» обстановке стать революционером? То есть стать-то им можно, но только очень быстро отправишься за решетку, так ничего великого и не сделав. А такая перспектива нравится не многим…</p>
        <p>Вот раньше быть революционером было куда проще и интереснее. Убедиться в этом можно, посмотрев биографию одного из руководителей народовольцев-цареубийц Александра Желябова. В 22 года он примыкает к революционному кружку. Через год следует арест, но вместо ссылки или срока будущий террорист выпущен — он взят на поруки. И тут же с новой силой включается в борьбу. В 1877 г. (т. е. через 3 года после выхода на свободу) он вновь арестован за участие в «хождении в народ» и предается суду особого присутствия сената по процессу «193-х». Суд Желябова оправдывает! Едва выйдя из тюрьмы, он снова принимается за старое: в 1879 г. Желябов — делегат на Липецком съезде партии «Земля и воля». Именно там произойдет раскол и на свет появится кровожадная «Народная воля». С этого же момента Желябов становится во главе всех покушений на царя и свое дело до конца доведет. Российская юстиция имела прекрасные шансы этого злодеяния не допустить — почти все террористы ранее попадали в поле зрения полиции. Но их оправдывали и отпускали. Но при следующем императоре, Александре III,<strong> </strong>суды и полиция<strong> </strong>миндальничали с потенциальными убийцами куда меньше. И печальный личный опыт молодого Володи Ульянова красноречиво об этом свидетельствовал…</p>
        <p>Подведем итог: новый русский царь не только быстро ликвидировал ту революционную организацию, что убила его отца, но и навел в стране такой порядок, при котором бороться с его правительством (т. е. с Россией) стало практически невозможно. Запомним это.</p>
        <p><strong>Пока император Александр III был жив и стоял у власти, революционные организации, финансируемые и создаваемые иностранными державами, не могли развиваться внутри России.</strong><strong></strong></p>
        <p>Яркий пример размаха «освободительного» движения во времена Александра III — первая в России маевка, состоявшаяся 1 мая 1891 г. Около двухсот рабочих собралось в безлюдном овраге за Нарвской заставой Петербурга. Четыре человека сказали речи, в следующем году (только!) их напечатали за рубежом в газетах. И все. Да и в эмиграции борцы за свободу не чувствовали себя более в полной безопасности. Ведь в июне 1883 г. по распоряжению императора была создана заграничная агентура с центрами в Париже и Женеве, отслеживающая каждый шаг бунтарей. Полную безопасность русским революционерам по-прежнему гарантировала лишь территория Великобритании, куда российским спецслужбам вход был заказан.</p>
        <p>И для геополитических соперников император Александр III был неудобен.<strong> </strong>Более вредной и опасной для врагов России политики, чем ту, что проводил огромный и похожий на медведя новый русский царь, сложно было себе придумать. Чтобы правильно оценить поступки нового русского императора нужно представить себе прагматичного человека, свободного от предрассудков и руководствовавшегося здравым смыслом. Это был «крепкий хозяйственник», простой русский дядька, больше похожий на своих подданных, чем на утонченных европеизированных предков. Чтобы поднять отечественную экономику, он увеличил ввозные пошлины на многие товары и далее продолжал их неуклонно увеличивать. Для развития тяжелого машиностроения была принята программа строительства Транссибирской железной дороги. Теперь Сибирь и Дальний Восток были соединены с европейской частью страны. На дальнюю окраину империи можно было относительно быстро перебросить войска и грузы. Английские газеты с тревогой предрекали, что Сибирская дорога «сделает Россию самодовлеющим государством, для которого ни Дарданеллы, ни Суэц уже более не будут играть никакой роли, и даст ей экономическую самостоятельность, благодаря чему она достигнет могущества, подобного которому не снилось еще ни одному государству». Даже сейчас эта магистраль, построенная в конце XIX в., остается главным связующим звеном между Европейской Россией, Сибирью и Дальним Востоком.</p>
        <p>Благодаря выверенным экономическим шагам рубль превратился в одну из сильнейших валют мира и теперь составлял жесткую конкуренцию английскому фунту, до того безраздельно царившему в мире. А следом за тяжеловесной русской валютой вызов британскому морскому могуществу бросил русский флот. Александр III поручил морскому ведомству разработать комплексную программу судостроения на 1882–1900 гг. Естественно, что согласно здравому смыслу этот военный заказ использовался для развития именно отечественной промышленности. Корабли строили русские инженеры на русских заводах и из русских материалов. Водоизмещение русского военного флота к концу царствования достигало 300 тыс. тонн, что вновь вывело русский флот на третье место после Англии и Франции. И вызвало серьезное беспокойство в Лондоне, всегда ревностно относившемуся к развитию флота соперничающих с Англией держав…</p>
        <p>Почему же страна так успешно развивалась в этот период? Ответ на этот вопрос прост. Внутренним чутьем уловивший суть паутины международных отношений, Александр III направил государственный корабль вверенной ему державы в единственно верном направлении — в мирную гавань! Россия не участвовала в войнах все 13 лет царствования этого монарха, за что он получил название «миротворца». Военные потери за этот срок исчислялись всего двумя десятками человек.</p>
        <p>В 1884 г. в русское подданство перешли туркмены, а граница Российской империи вошла в непосредственное соприкосновение с Афганистаном. Опасения британцев, вызванные продвижением России в Средней Азии, заставили их активизироваться — ведь за Афганистаном находится Индия! И тут же финансируемый и вооружаемый на английские деньги афганский эмир Абдурахман устроил пограничную провокацию. Его люди захватили небольшой оазис на русской стороне реки Кушки. Более того, подстрекаемые британскими советниками афганцы напали на русский пограничный лагерь.</p>
        <p>Лондонский кабинет внимательно следил за действиями русского царя. Его отец в похожей ситуации на обострение отношений с Англией не пошел. Любивший на потеху сыну Николаю загибать в дугу кочергу, сгибать пальцами серебряный рубль или рвать руками целую колоду карт, Александр III в этот сложный момент проявил такую же твердость. «Выгнать и проучить, как следует», — был краткий приказ императора. 30 марта 1885 г. при Таш-Кепри генерал Комаров смело атаковал неприятеля, разбил его и прогнал. Потери афганцев только убитыми составили около пятисот человек; русский же отряд потерял только девять солдат. Британские инструкторы во главе с генералом Лэмсденом, находившиеся неподалеку, едва успели скрыться.</p>
        <p>В ответ на эти действия в европейской, а особенно английской печати поднялась волна негодования. Со страниц «независимых» газет раздавались призывы «наказать зарвавшихся русских» и требования, чтобы русское правительство разобралось с «бесчеловечным» генералом. Британский посол получил предписание выразить в Петербурге резкий протест и потребовать извинений. К удивлению англичан, русский царь извиняться отказался. Шантаж продолжился — по дипломатическим каналам прошла информация: правительство Великобритании поручило своему командованию разработать план военной кампании. Но император твердо придерживался выбранной линии. На депеше русского посла в Лондоне он сделал лаконичную надпись: «Нечего с ними разговаривать». И отдал приказ о мобилизации Балтийского флота.</p>
        <p>Решительность, проявленная в сложный момент, привела к тому, что англичанам, которые всерьез воевать не собирались, пришлось пойти на попятную. Сигналом к тому, что Россия не отступится, стало награждение генерала Комарова золотым оружием. <strong>Повторялась история Александра II — его сын, новый русский самодержец опять становился крайне неудобным фактором на мировой политической арене.</strong></p>
        <p>Россия крепла, ослабить ее можно было старым добрым способом — усилением «борьбы за свободу». Наилучшим вариантом было физическое устранение неудобного Романова. В который раз посмотрим на даты:</p>
        <p class="ListBulLast">• Стычка с афганцами произошла <em>в марте 1885 г.</em></p>
        <p class="ListCont">Дебют Александра III на мировой арене портит все британские планы. Англичане идут на переговоры.</p>
        <p class="ListBulLast">• <em>10 сентября 1885 г.</em> заключено «Соглашение между Россией и Великобританией о разграничении афганских владений» (нынешняя граница между Туркменией и Афганистаном точно его повторяет).</p>
        <p>Однако только очень наивные люди могут полагать, что договор ставит точку в решении щекотливого пограничного вопроса. Заключение соглашения еще ничего не значит, его ведь надо ратифицировать! А это дело небыстрое. Договор надо обсудить в британском парламенте. Каждый депутат может высказать свое мнение. Потом это соглашение рассмотрит кабинет министров.</p>
        <p><em>Почему англичане тянут время?</em></p>
        <p><strong>Потому что параллельно переговорному процессу идет подготовка к уничтожению главы русского государства.</strong></p>
        <p>И вот уже Александр Ульянов и его товарищи снаряжают бомбу отравленными свинцовыми пулями, чтобы взорвать царя <em>1 марта 1887 г</em>.! Покушение сорвано — революционеры арестованы. Только после этого, <em>10 июня 1887 г</em>., британская делегация окончательно подпишет протокол, закрепивший соглашение об Афганистане! Подождали три месяца для приличия и подписали…</p>
        <p>Просто глядя на даты и понимая, какие процессы за ними стоят, несложно предположить, что были и другие попытки устранить русского императора. Правда, из-за активности русских охранных структур это было несравненно сложнее, чем раньше. Тем не менее, следующее покушение на Александра III до сих пор в массовом сознании считается несчастным случаем. <em>17 октября 1888 г</em>. у станции Борки под Харьковом царский поезд потерпел крушение. Вагон, в котором ехала императорская семья, сошел с рельс и оказался полностью разбит. От удара он соскочил с колесных тележек, его пол оказался на земле, стены разрушились, а крыша стала оседать, грозя убить всех оставшихся в вагоне. Александр III, словно сказочный богатырь, удержит ее на своих плечах, давая возможность близким выбраться из-под обломков. Всего погибло 19 человек, 40 были ранены. Из венценосной семьи никто не пострадал благодаря огромной физической силе царя.</p>
        <p class="Pic-yakor"><span><img class="frame-14" src="../Images/Foto_20_fmt.png" alt="%d0%a4%d0%be%d1%82%d0%be%2020.tif" /></span>&#160;</p>
        <p class="Pic-yakor"><span><img class="frame-14" src="../Images/Foto_21_fmt.png" alt="%d0%a4%d0%be%d1%82%d0%be%2021.tif" /></span>&#160;</p>
        <p class="Pic-nazv">Крушение царского поезда в Борках до сих пор считается несчастным случаем</p>
        <p>Крушение из-за превышения допустимой скорости — такова была официальная версия. Почему власть решилась скрыть от общественности очередной террористический акт? Ответ на этот вопрос дает нам резолюция самого Александра III на докладе министра внутренних дел Толстого о поимке группы Александра Ульянова. Рассказывая о том, как были задержаны покушавшиеся на царя, министр делает предложение «во избежание преувеличенных толков в городе по поводу ареста на Невском проспекте трех студентов с метательными снарядами» напечатать в «Правительственном Вестнике» лишь краткое сообщение «об обстоятельствах, сопровождавших их задержание». Резолюция императора весьма любопытна:</p>
        <p class="Vrezka-body-Last">«Совершенно одобряю и вообще желательно не придавать слишком большого значения этим арестам. По-моему, лучше было бы узнать от них все, что только возможно, не предавать их суду и просто без всякого шума отправить в Шлиссельбургскую крепость. Это самое сильное и неприятное наказание».</p>
        <p>Логика царя понятна. Все наши революционеры использовали судебную трибуну для произнесения пламенных речей. Современные террористы точно так же используют любую возможность заявить о себе и покрасоваться на экранах телевизоров. Если не дать им этой возможности — желание взрывать и убивать во многом пойдет на убыль. Что толку от терроризма, если никто твою организацию не замечает? Если твоих пойманных товарищей и соратников тихо закапывают где-то в лесу и ничего об этом не сообщают?</p>
        <p>Лучший способ снизить активность «борцов за свободу» — лишить их ореола мучеников. Это значит — тайно поймать, тайно ликвидировать, тайно захоронить. Ни славы тебе, ни посмертного поклонения. Именно в этом направлении двигались и правоохранительные органы Российской империи. Казненных народовольцев тайно захоронили в неизвестном месте. Власти современной России по этой же причине аналогично поступают в отношении террористов.</p>
        <p>Поэтому и повторное покушение на царя было решено представить в виде аварии. Почему можно так уверенно заявлять о террористическом происхождении крушения в Борках? Потому что уже после смерти императора, после гибели самой Российской империи, об этом написали в мемуарах высшие сановники царского правительства. Великий князь Александр Михайлович Романов в «Воспоминаниях» катастрофу называет «покушением революционеров на императорский поезд». Мемуарист знает, что говорит, он был женат на дочери<strong> </strong>Александра III Ксении и был близким другом его сына — будущего императора Николая II. Ту же версию высказывает в мемуарах и Владимир Александрович Сухомлинов, военный министр России в 1909–1915 гг.: «Крушение поезда приписывалось неисправности железнодорожного пути и министру путей сообщения пришлось покинуть пост; впоследствии же, значительно позднее, выяснилось, что это было делом рук революционных организаций».</p>
        <p>Высокий пост, который занимал генерал Сухомлинов, давал ему возможность получать самую полную информацию. Далее он рассказывает интересную историю, как ему открылась правда о катастрофе у станции Борки. Один из руководителей политического сыска в России по фамилии Сильвестров вышел в отставку. Проживая в Париже, он продолжал заниматься любимым делом — следить за революционерами, за что был ими застрелен прямо у себя дома. Французская полиция собрала все бумаги одинокого русского генерала и отправила их в Петербург. При их разборе нашли множество фотографий. На одной из них полицейские случайно узнали человека, поступившего на царскую службу поваренком и исчезнувшего на станции, предшествующей катастрофе. «Поставив адскую машину над осью вагона рядом со столовой, он покинул поезд, что и выяснилось после крушения, когда стали проверять, все ли на месте и нет ли кого-нибудь под вагонами», — заканчивает свой рассказ генерал Сухомлинов.</p>
        <p>Любопытно, что революционеры, всегда заявлявшие о любой попытке убить царских особ, молчали об этом случае. <em>Никто из них никогда не заявлял о причастности своей организации к этому теракту.</em> Кто же тогда хотел убить императора?</p>
        <p>Это весьма любопытный момент, и на него стоит обратить внимание. Попытка убийства царя была — это факт. Но никто из известных нам русских революционеров этого сделать не пытался. Почему? Потому что в стране не было способной на это организации. Одни, народовольцы, уже ликвидированы; другие, эсеры, еще не появились на свет. А теракты в отношении руководства России происходят. Да еще какие! Ведь в катастрофе в Борках мог погибнуть не только царствующий монарх, но и все его наследники! Что из этого следует?</p>
        <p>Мы можем сделать три вывода.</p>
        <p class="ListNum">1. Для дестабилизации внутренней обстановки в стране нужны силы, в этой самой стране находящиеся.</p>
        <p class="ListNum">2. В случае их ликвидации возможность для терроризма резко снижается, но не ликвидируется вовсе.</p>
        <p class="ListNumLast">3. Когда «очень надо», зарубежные противники страны могут попытаться организовать убийство своими собственными силами.</p>
        <p>Однако иностранные спецслужбы будут вынуждены маскировать эту смерть под «несчастный случай» или «болезнь». Это обязательное условие — ведь уничтожение внутренних противников власти лишает возможности объяснить общественности, <em>кто и зачем</em> убил главу какого-либо государства. Ведь не может быть ситуации, когда бомба взорвалась, а взрывать ее нет причин ни у одной политической группировки!</p>
        <p>Нельзя и правительству России открыто заявить, что это чья-то разведка убила русского царя. Почему? Да потому, что после такого заявления нужно объявлять войну. Именно поэтому бомбы могут взрывать только «внутренние» террористы, а «внешние» — обязаны пользоваться крушением или ядами. Поэтому ликвидация Шамиля Басаева сводит в современной России риски крупномасштабных терактов к минимуму…</p>
        <p class="Pic-yakor"><span><img class="frame-8" src="../Images/Foto_22_fmt.png" alt="%d0%a4%d0%be%d1%82%d0%be%2022.tif" /></span>&#160;</p>
        <p class="Pic-nazv">Наследник престола Николай Александрович стал императором неожиданно для себя и был к этой роли совсем не подготовлен</p>
        <p>Мы не зря внимательно рассмотрели все эти малоприятные для нормального человека подробности. Это важно потому, что <strong>через шесть лет после второй попытки покушения, оформленной как катастрофа, император Александр III неожиданно умрет</strong>. А он умирать не собирался: 48 лет от роду, могучий и здоровый, Александр III чувствовал себя так уверенно и хорошо, что даже не спешил готовить себе смену. Он не торопился обучать наследника, будущего Николая II, тяжкому ремеслу управления империей. «Он даже не разрешал Ники присутствовать на заседаниях Государственного Совета вплоть до 1893 г. Почему, не могу вам объяснить, — вспоминала дочь императора великая княжна Ольга Александровна. — Но промах был допущен... И какой страшной ценой пришлось платить за этот пробел! Конечно, мой отец, который всегда отличался богатырским здоровьем, не мог даже представить себе, что конец его наступит так рано…»</p>
        <p>Если вы посмотрите пять книг, посвященных этому периоду, то найдете пять вариантов течения болезни царя. Будет путаница во всем: в хронологии, во времени приезда лечивших Александра врачей. Каждый автор, словно доктор, поставит свой, отличный от других, диагноз заболевшему императору. И это странно, ведь болезнь государственного лица такого уровня — важное государственное дело. А заболев в январе 1894 г., гигант-император так уже и не поправился…</p>
        <p>Есть, так сказать, официальный диагноз. Именно так и была объяснена странная смерть Александра III. Кстати, этот диагноз удивительно похож на все остальные, связанные с загадочными смертями руководителей России в самый ответственный момент нашей истории. Вы, наверное, уже догадались, что это <strong>почечные колики</strong>. Более красиво и современно причина смерти Александра III называется нефритом почек. А чтобы никто не сомневался, пойдет гулять по «исторически достоверным» книгам два дополнительных объяснения смерти императора. Это легенда о страшном пьянстве царя и версия о том, что он надорвал почки, держа на плечах крышу рушащегося вагона. Никаких источников, достоверно утверждавших, что этот государь был алкоголиком, нет. Как нет свидетельств, что его дед, прадед и сын были трезвенниками. Значит, легенда о пьянстве императора Александра III нужна только для того, чтобы придать его посмертному диагнозу большую убедительность. Аналогично, лечившие императора врачи никогда не упоминали о том, что он умер оттого, что «перетрудился»…</p>
        <p>Император умер <em>20 октября 1894 г</em>. в своем дворце в Ливадии.</p>
        <p><strong>Пока Александр III был жив, геополитические соперники не могли уничтожить Российскую империю.</strong> Потому что пока он был жив, была невозможна русская революция. Поэтому император был отравлен…</p>
        <p>Мало того, что царь-богатырь умер неожиданно, с подозрительно повторяющимся в нашей истории диагнозом. На мысль об отравлении наводит и очередное сопоставление дат. Одной из причин будущего крушения Российской империи станет вхождение России в союз со своим злейшим геополитическим соперником — Великобританией. В политический блок, в составе которого Россия вступила в Первую мировую войну, кроме Англии входила и Франция. Союзный договор Петербурга и Парижа стал первым камнем фундамента военного блока Антанты. Итог этого партнерства будет для России печальным — гибель империи и страшные потери российского народа. Случится все это во время правления сына Александра III — императора Николая II. Но начало было положено царем-миротворцем.<strong></strong></p>
        <p>5 августа 1892 г.<strong> </strong>на свет<strong> </strong>появился Проект русско-французской военной конвенции. Согласно этому документу в случае войны Франции и Германии Россия должна вступить в войну. Это уже серьезно. Что делают дипломаты и политики, когда хотят отложить подписание какого-либо документа? Они тянут с его ратификацией. Так поступил и Александр III. Он тянул более года и только <em>15 декабря 1893 г.</em> окончательно подтвердил союз с Парижем. <em>23 декабря 1893 г.</em> пришло ответное письмо посла Франции в Петербурге Монтебелло, подтверждающее, что «президент Республики и французское правительство также рассматривают вышеупомянутую военную конвенцию… как подлежащую выполнению».</p>
        <p>Так вот, <strong>сразу после ратификации договора царь заболел!</strong> Первый диагноз был — инфлюэнца (грипп). Император почувствовал себя плохо сразу после Рождества, т. е. <strong>через</strong> <strong>три (!) дня</strong> после получения французского ответа! Через девять месяцев он умер. Договор России с Францией остался. Российская империя этого союза не переживет…</p>
        <p>«Преждевременная кончина императора Александра III приблизила вспышку революции, по крайней мере, на четверть века», — напишет в мемуарах великий князь А. М. Романов. Это не пустые слова. Тут нет никакого преувеличения. Ситуация в стране меняется сразу после смерти императора Александра III. Любому пережившему смену эпох, выражаемых фамилиями двух правителей, понятно, о чем мы говорим. Неуловимые перемены, легкая коррекция курса. Поначалу все как вчера, а потом государство, политическая система и сама страна меняются. Так было при смене сталинской эпохи на хрущевскую, те же метаморфозы наблюдали мы при приходе и уходе Горбачева. Да и совсем недавно, когда ушел Ельцин, в стране изменилось <em>все</em>. Это парадокс — вроде бы те же люди, та же держава, а все происходит уже по-другому!</p>
        <p>А теперь мы снова вернемся к Владимиру Ильичу Ленину. Его мы оставили в сложный момент. Ему и его коллегам приходилось самим думать о хлебе насущном. Это потом, когда кто-то другой<em> </em>возьмет на себя заботу о пропитании революционеров, они станут принципиальными. Будут отказываться пожимать царским чиновникам руки и произносить пламенные речи, писать книги и прокламации. А до того, пока вопрос с финансированием не был решен, ленинское поколение революционеров было корректно и законопослушно, насколько это можно требовать от «борцов с режимом». Володя Ульянов, к примеру, неоднократно <em>просит </em>выдать ему загранпаспорт для поездки за рубеж. Ему отказывают — приходится сидеть на Родине. Нелегально через границу Володя пробираться не собирается. Там ведь пограничники и комары, мало ли что. Приходится продолжать ходить в присутственные места, писать и читать рефератики.</p>
        <p>Однако его<em> </em>время неотвратимо наступает. Ведь среди таких, как он, продолжается селекция, идет отбор. Нужны новые идеи, нужны новые подходы. Нужен человек, который выскажет, сформулирует в письменном виде новое направление, по которому пойдет борьба с самодержавием. То есть борьба с Россией!</p>
        <p>Вот так было и с Володей Ульяновым. Летом 1894 г. он написал свою работу «Что такое “друзья народа”». В ней Ленин намечал основные задачи русских марксистов. Основная задача — организовать из разрозненных кружков единую социалистическую партию. «Ленин указывал далее, что именно рабочий класс России в союзе с крестьянством свалит царское самодержавие», — повествует нам легендарный «Краткий курс истории ВКП(б)».</p>
        <p>Написать такое — это не просто очень смелый шаг. Это практически самоубийство. Полиция ведь работает как часы. Решиться на такое — значит сделать выбор. И Володя Ульянов свой выбор делает и пишет по-настоящему важные вещи. Он по-новому формулирует задачу революционеров. Им надо объединиться и возглавить борьбу рабочих за свои права. Но не для завоевания лучших условий труда, нет — борьбу экономическую надо подменить борьбой с политическим режимом!</p>
        <p>Вот и остановимся на минутку. Задумаемся. Стоило ли Владимиру Ильичу униженно просить разрешения сдавать экзамены и тем самым стать полноценным человеком своего круга, чтобы всего через год (!) пустить с таким трудом полученную легальность коту под хвост? Зачем ему становиться адвокатом? Зачем работать? Если тянет его писать «передовые» работы, так пусть пишет, пусть распространяет и пусть за это садится в тюрьму! Раз он такой принципиальный, то надо с проклятым режимом бороться, а не соседствовать! Пусть кустарно, пусть пока на дилетантском уровне, но борьбу начинать. Когда украинцы и белорусы уходили в леса во время Великой Отечественной войны, их вела туда жажда убить хоть одного фашиста, а не комфортабельные партизанские лагеря, доверху заполненные оружием. Автоматы и винтовки с боем брали у врага, освобождали пленных. Отряды росли именно так, и уже потом тем, кто сумел выжить, из Москвы присылали инструкторов и вооружение. Тем, у кого каратели сожгли семью, оружие не нужно, а лишь желательно. Он врагов будет грызть зубами и рвать ногтями. Будет душить, травить и убивать, пока сам не погибнет. С автоматом в руках он просто достигнет более эффективного результата и вместо одного врага убьет десять!</p>
        <p>А Ленин действует совсем по-другому. Он не делает ничего, выходящего за рамки неофициальных приличий, установленных между революционерами и охранкой. И вдруг — пишет статью-бомбу. После которой ему назад, в обычное общество, ходу нет.</p>
        <p>Осознайте значение того, что он написал. Почему революции далее начнут происходить в России, а не во Франции, не в Англии? Там меньше эксплуатируют пролетариат? Чушь — везде буржуи одинаковые. Мы опять видим странную ситуацию. Наибольшие радикалы появляются на свет именно у нас! <strong>Революция произойдет в России потому, что именно здесь возникнет партия социал-демократов, которая борется за вооруженное смещение власти.</strong> Первым эту идею бескомпромиссной борьбы высказал именно Владимир Ульянов. Перед самым Октябрем Ленин напишет работу «Государство и революция», где доведет эту логику до конца и прямо скажет, что целью его партии является уничтожение государства как такового! На Западе тоже и были, и есть свои социал-демократы, но они всегда выступают за эволюционное изменение капитализма. И только в России для борьбы с вредными капиталистическими насекомыми предлагается не фумигатор или противомоскитная сетка, а сравнять весь дом с землей…</p>
        <p>Как только же мы наложим даты высказывания Лениным новых смелых мыслей на события внутри России, так увидим удивительную вещь.</p>
        <p class="ListBul">• Свои мысли Володя Ульянов высказал <em>летом 1894 г.</em> (написание работы «Что такое “друзья народа”»), т. е. за три месяца до смерти царя. Это пока теория.</p>
        <p class="ListBulLast">• Открыв любые книги, посвященные жизни вождя мирового пролетариата, мы узнаем, что <em>в декабре 1894 г.</em> он напишет свою первую агитационную листовку и обращение к забастовавшим рабочим Семянниковского завода в Петербурге. Через два месяца после похорон Александра III. Началась и практика!</p>
        <p>Возникает резонный вопрос: почему Ленин так резко меняет линию поведения? Почему он перестает бояться быть арестованным и выпасть из жизни уже навсегда? Думаю, что к<em>то-то</em> предложил ему сделать выбор: или стать величиной в революционном движении, возглавить его новое направление, или остаться на всю жизнь второсортным адвокатом. И выбор этот надо было делать сейчас. Лучшего момента не будет. Задушивший революцию Александр III умирает. Жить ему осталось всего несколько месяцев…</p>
        <p>И Ленин соглашается. Делает то, что почему-то не решался сделать ранее. Важный момент здесь не в том, что Ленин вдруг ставит на кон все свое будущее. Наоборот, он будто знает, что дальше подрывную работу в России будет вести проще и безопаснее. Но откуда Ленин может знать будущее? Долгая болезнь царя, закончившаяся его кончиной, смертельной отнюдь не выглядела. Сам он молод — всего 49 лет. Откуда же такая уверенность, что того, кто задушил революцию, уже можно списать со счетов?</p>
        <p>И еще. Даже если о грядущей смерти царя Владимир Ильич сможет как-то догадаться или откуда-нибудь узнать, то это его поведение нам никак не объясняет. Откуда же ему знать, что при Николае II все будет по-другому? Смерть монарха ведь еще ничего не значит! Вот убили Александра II, так при его приемнике революционеров быстро придушили. Ведь возможна ситуация, когда на престол опять взойдет еще больший держиморда. Тут для показательного процесса над революционерами готов и главный обвиняемый — Ульянов, призвавший рабочих разрушить страну и самодержавие. Вы бы на месте Ленина рискнули?</p>
        <p>А Ленин рискнул. И в его жизни начали происходить странные и удивительные вещи. Сразу после смерти императора! И вроде бы ничего в Российской империи не меняется, однако вместо ареста Владимир Ильич получает… загранпаспорт! Теперь брат государственного преступника может отправиться за рубеж. Все время в выдаче паспорта ему отказывали, а как только он твердо встал на путь борьбы с режимом — дали! Чудеса, да и только. Ну как после этого не поверить, что дальше тебя ждет блестящее будущее…</p>
        <p><em>В мае 1895 г.</em> со своим новеньким паспортом в кармане Владимир Ильич едет к эмигрантам социал-демократам: Плеханову и Аксельроду — так написано в его биографии. Представьте себе эту картину. Просто сел Володя на поезд и поехал в Женеву. А потом искал руководителей эмиграции в паспортном столе? Конечно, нет — знал адреса, пароли и явки. Ведь просто с приехавшим 24-летним лысоватым парнем с бородкой никто и разговаривать не станет. Кто он такой? Автор одной брошюры? И что? Да и почему Плеханов должен верить, что перед ним стоит не агент охранки, а тот самый автор? Брошюра-то выпущена не под фамилией Ульянов, а под псевдонимом! Так что даже паспорт доказательством не является.</p>
        <p class="Pic-yakor"><span><img class="frame-10" src="../Images/Foto_23_fmt.png" alt="%d0%a4%d0%be%d1%82%d0%be%2023.tif" /></span>&#160;</p>
        <p class="Pic-nazv">В. И. Ленин. 1895 г.</p>
        <p>Приехать к эмигрантам, ведущим и координирующим подрывную деятельность на территории России, можно, только получив от <em>кого-то</em> всю необходимую информацию. И этот <em>кто-то</em> должен их заранее предупредить о визите! Где же Ленин может получить все необходимые для поездки знания, кто может его приезд проанонсировать? Ведь никакой социал-демократической партии в России на тот момент еще нет. Нет партии эсеров. Нет вообще никакой революционной партии! Все, кто боролся с Россией, звенят кандалами на каторге и скрепят валенками в ссылке. Есть маленькие кружки, где читают рефератики. И на этих посиделках, пишут нам учебники истории, Ленин был самый начитанный, самый эрудированный. Он что, так эмигрантам и представился? Эрудит, дорогие товарищи. Из Петербурга…</p>
        <p>Получается странная картина. С одной стороны, нас хотят убедить, что все разрозненные марксистские кружки, которые как раз Ленин потом объединит, связи с заграницей не имели. С другой стороны, посланца этих аморфных образований с радостью приняли руководители эмиграции. Или связь все же была? Сидел среди 20–30 марксистов один. Очень неприметный. Мало говорил, много слушал. Искал. И — нашел…</p>
        <p>Написанное Лениным и сам молодой человек производят хорошее впечатление. Может быть, именно у него получится направить зарождающееся профсоюзное движение во вредительское антигосударственное русло. На такое дело можно выделить деньги. «<em>В начале сентября 1895 г.</em> Владимир Ильич Ленин, обогащенный новыми идеями и планами, вернулся в Россию», — пишет «История ВКП(б)». И сразу поспешил сделать то, что до него никто не делал. То, что он сам не делал во время предыдущего царствования. Он пытается построить новую партию, которая должна взорвать Россию. «<em>В 1895 г.</em> Ленин объединил в Петербурге все марксистские рабочие кружки (их было уже около 20) в один “Союз борьбы за освобождение рабочего класса”, — рассказывает нам официальная история большевиков. Порывшись в книгах, мы можем найти точную дату этого события. Это <em>октябрь 1895 г</em>. Вернулся из-за границы Ильич <em>в сентябре</em>. Вот и скажите, откуда вывез Ленин методы и формы воплощения своей идеи создания пролетарской партии? Ведь сразу после своей заграничной командировки Владимир Ульянов стал крупным специалистом по конспиративной работе. В книге В. Карцева «Кржижановский», вышедшей в великолепной серии «Жизнь замечательных людей», мы можем многое прочитать не только об этом ближайшем соратнике Ильича, но и о самом молодом вожде:</p>
        <p class="Vrezka-body-Last">«Он (Ленин. — <em>Н. С</em>.) учил их переписке точками над буквами — в книгах и “химией” — между строчек. Рассказывал, как нужно заметать следы при посещении рабочих квартир, как проводить филеров, быстро заходя за угол, ныряя в первую дверь, проходя проходным двором, как менять вагоны конок, как подставлять вместо себя другого человека, похожего… Призывал тщательней хранить нелегальную литературу и документы, придумывать конструкцию изощренных тайников. Он завел систему “наследников”, в качестве которых были избраны наиболее “чистые”, свободные от слежки, совершенно нескомпрометированные товарищи…»</p>
        <p>В свое время в КГБ СССР молодых сотрудников тренировали простым, но эффективным способом. Некоторые из них были «шпионами» и должны были от слежки уйти, а другие были «филерами» и обязаны были сохранить наружное наблюдение за «объектом». Прежде чем ребят так тренировать, их долго и нудно учили наблюдать и уходить из-под наблюдения. Это целая наука, которую знают только посвященные люди. Кто же научил этому молодого Владимира Ильича? Если он сам этому выучился, то почему знаниями стал делиться с товарищами только после возвращения из-за границы? Почему раньше никогда об этом не говорил?</p>
        <p>А после его возвращения оснащение революционеров вышло на другой качественный уровень. Распространение первой ленинской листовки, до поездки, было смехотворно: от руки переписали четыре экземпляра да и перебросили ее через забор завода. После возвращения Ильича листочки больше переписывать не надо. Прокламации теперь печатают, значит, Ленин привез деньги на типографию. Прокламации теперь будут и качественнее, и многочисленнее: их за короткий срок выйдет более 70! И везде мы увидим одно и то же: конкретные экономические требования увязывались с политическими лозунгами. Призывы к уничтожению существующего государственного строя, а значит и самого государства. К началу декабря 1895 г. был подготовлен и первый номер нелегальной социал-демократической газеты «Рабочее дело» со статьями Ленина. Дело пошло…</p>
        <p class="Pic-yakor"><span><img class="frame-6" src="../Images/Foto_24_fmt.png" alt="%d0%a4%d0%be%d1%82%d0%be%2024.tif" /></span>&#160;</p>
        <p class="Pic-nazv">Отцы-основатели «Союза борьбы за освобождение рабочего класса». <em>Слева направо</em>: стоят — А. Л. Малченко, П. К. Запорожец, А. А. Ванеев; <em>сидят</em> — В. В. Старков, Г. М. Кржижановский, В. И. Ульянов, Ю. О. Цедербаум (Мартов)</p>
        <p>Однако персонально для Владимира Ильича не все было так уж безоблачно. В ночь с 8 на 9 декабря 1895 г. полиция арестовала 57 членов «Союза борьбы». Всего лишь через три месяца после своего триумфального возвращения из-за границы он отправился в тюрьму. Там он будет учиться излагать свои передовые мысли лимонным соком, либо молоком, налитым в маленькие чернильницы, сделанные из хлеба. А если надзиратель заметит, то такую удобоваримую канцелярию будущий вождь быстро отправляет в рот. «Сегодня съел шесть чернильниц», — шутливо пишет он в одном из своих писем. На воле листки с тайными записями прогревали над огнем или опускали в горячую воду — бесцветные молочные строки делались заметными. Однако никакой великой мудрости Владимир Ильич своим соратникам на волю не передавал. Просто он был полон идей и энергии и не мог без дела сидеть на тюремной койке…</p>
        <p>Смешно и забавно читать советские книги, так или иначе посвященные Ленину. В порыве желания показать величие и заслуги вождя мирового пролетариата писатели приводят такие факты и цитируют такие документы, которые прямо показывают нам, кто был источником финансирования у начинающих социал-демократов. К примеру, в уже упомянутой книге «Кржижановский» приводятся материалы архива охранки.</p>
        <p class="Vrezka-head"><strong>Из доклада по делу «О возникших в СПб. в 1894–1895 гг. преступных кружках лиц, именующих себя социал-демократами»</strong></p>
        <p class="Vrezka-body">Дознанием установлено, что социал-демократы в 1894 г. образовали между собой общество для совместной противоправительственной пропаганды через тайные рабочие кружки… постепенным развращением в политическом отношении участников этих тайных кружков и занялись члены указанного социал-демократического сообщества…</p>
        <p class="Vrezka-body-Last">Помощник присяжного поверенного Владимир Ильич Ульянов летом 1895 г. ездил за границу, где, по агентурным сведениям, вошел в сношения с эмигрантом Плехановым с целью установить способ для правильного водворения в Петербурге революционной литературы, затем по возвращении в Петербург, участвовал в составлении статей для подпольной газеты сообщества “Рабочее дело”, руководил кружками… посещал сходки… <em>и передал Меркулову деньги</em> для поддержания рабочих, сделавших в ноябре 1905 г. забастовку на фабрике Торнтона…»</p>
        <p>Не просто так дворянин Владимир Ульянов впервые в жизни ездил за границу. Он ехал припасть к Источнику. Только не к источнику эмигрантской мудрости, а к пресловутому источнику финансирования! Выросший в достаточно скромной обстановке, он относился к деньгам весьма трепетно. Во время этой своей первой поездки за рубеж, <em>в июле 1895 г.,</em> он писал родным из Швейцарии: «…Жизнь здесь обойдется, по всем видимостям, очень дорого; лечение еще дороже». Тема денег красной нитью проходит через всю корреспонденцию Ленина. Так ведет себя человек, привыкший к хроническому денежному недостатку. И вдруг, всего через четыре месяца после письма, где Владимир Ильич жалуется на дороговизну, он может сам спонсировать забастовочное движение!!!</p>
        <p>И ведь появление этих средств не объяснишь ни взносами (партии нет, а в кружках человек двадцать, не больше), ни «Саввами Морозовыми». К тому же они четко привязаны к его поездке. Сидел на Родине — денег не было, съездил к Плеханову — появились денежные активы, конспиративные технологии и четкая цель по формированию нового антигосударственного движения.</p>
        <p>Отсутствие Ленина на свободе никак на развитии социал-демократии не сказалось. Главное ведь он уже сделал: задал направление движения и нашел источники финансирования. В 1896 г., пока Ленин глотал свои чернильницы, прошли стачки на многих предприятиях Петербурга. Дело сдвинулось с мертвой точки — 1(13) марта 1898 г. в 10 часов утра в темной угловой комнате квартиры, расположенной в городе Минске на улице Захарьевской, дом 133, открылся Первый съезд представителей социал-демократических организаций России. Если отцы-основатели крупных промышленных империй и мощных государств нам известны, то фигуры первых социал-демократов России покрыты мраком. Ничего не скажут нам фамилии тех делегатов: Радченко, Эйдельман, Тучапский, Петрусевич, Вигдорчик, Ванновский, Кремер. Никто из них не останется в истории России, их имена забудутся и канут в Лету.</p>
        <p>Одно известно досконально — собравшись вместе, эти товарищи основали партию, которая уничтожит крупнейшую империю мира. Сделано это было весьма оригинально и с комфортом. Заседания съезда проходили с раннего утра до позднего вечера с перерывом на обед. Во время самих прений и дискуссий не было ни трибун, ни длинных рядов кресел и стульев. В одной большой комнате деревянного дома был накрыт стол. На нем стоял горячий самовар, и лежали игральные карты. На случай появления полиции — это должно было демонстрировать проведение какого-то торжества. Однако жандармам, появись они там, сложно было бы с доказательствами подрывной работы. Съезд не выработал программы партии, не создал ее устав. Он вообще ничего не создал! Кроме одной маленькой вещи — было сделано заявление о создании в России революционной партии…</p>
        <p>Как может политическая подпольная организация существовать без программных документов и устава, никого не беспокоило. Главной задачей собравшихся в Минске товарищей было простое ОБЪЯВЛЕНИЕ. Надо партию создать — они ее создали. И снова шагнули в сумрак истории, из которого появились лишь на мгновение. Наполнять партию документами и программами будут совсем другие. Этим вновь займется Ленин, выйдя на свободу. Главное, что Российская Социал-Демократическая Рабочая Партия (РСДРП) была создана. Это она «освободит» Россию так, что наша страна до сих пор, спустя 90 лет, все еще не может придти в себя…</p>
        <p><strong>Год смерти императора Александр III стал ключевым годом в подготовке нашей будущей революции.</strong> Сомневаетесь — почитайте Ленина. В работе «Что делать?» он прямо пишет: «История русской социал-демократии явственно распадается на три периода». Третий нас в данный момент интересует мало, а вот по поводу границы первого и второго с удовольствием обратимся к первоисточнику, т. е. к самому Владимиру Ильичу:</p>
        <p class="Vrezka-body-Last">«Первый период обнимает около десяти лет, приблизительно <em>1884–1894 гг.</em> Это был период возникновения и упрочения теории и программы социал-демократии. <em>Число сторонников нового направления в России измерялось единицами.</em> Социал-демократия существовала без рабочего движения, переживая, как политическая партия, процесс утробного развития. Второй период обнимает 3–4 года, <em>1894–1898 гг.</em> Социал-демократия появляется на свет божий, как общественное движение, как подъем народных масс, как политическая партия… С быстротой эпидемии распространяется повальное увлечение интеллигенции борьбой с народничеством и хождением к рабочим, повальное увлечение рабочих стачками. <em>Движение делает громадные успехи…</em>».</p>
        <p>А меня мучит только один вопрос: <strong>стал бы Владимир Ильич Ленин тем, кем он стал, если бы император Александр III внезапно не умер бы от почечных колик</strong>?</p>
    </div>
</body>